<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pessoas on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/tags/pessoas/</link>
    <description>RSS in Pessoas on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/tags/pessoas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Multitarefa e a motivação</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0400</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;As exigências da globalização e da redução de custos das empresas estão criando um
foco cada vez maior na arte de fazer mais com menos. Isso está gerando a busca por
pessoas com a capacidade de fazer varias coisas ao mesmo um desafio para as equipes
de recursos humanos. Mas, será que isso está tornando as pessoas realmente
mais produtivas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/science/2015/jan/18/modern-world-bad-for-brain-daniel-j-levitin-organized-mind-information-overload&#34;&gt;Nossos cerebros não foram feitos para serem multitarefa&lt;/a&gt;.
Seu design foi construído para
focar em uma coisa de cada vez e bombardea-lo com vários tipos de informação apenas
deixa ele mais lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que as pessoas trabalham cada vez mais, mas devido a natureza das atividades,
o sentimento é que se está correndo em círculos, ou seja, muito esforço mas pouco
resultado acabam aparecendo no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dificilmente as múltiplas tarefas são percebidas como &amp;ldquo;em andamento&amp;rdquo; pois não existe
tempo hábil para acompanhar o status de tanta informação. Assim, o sentimento
que prevalece é que não se está entregando valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais esse sentimento aumenta mais difícil será para manter as entregas em dia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-como-lidar-com-isso:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;Mas, como lidar com isso?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/post/path-min.jpg&#34; alt=&#34;Mono-vs-Multi&#34;
class=&#34;img-responsive&#34;
style=&#34;width:100%; max-width:150px; max-height:300px; float:left; padding:10px 20px 10px 0;&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu dia-a-dia é importante conseguir ordenar suas atividades por ordem de
criticidade. Aqui, a definição do que é mais urgente deve ocorrer de alinhamento
com sua gestão ou com a necessidade dos clientes. Manter um relacionamento próximo
com seu superior pode ajudar muito a organizar suas prioridades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que seu cérebro entenda um trabalho como feito e você possa se auto-motivar,
todos os dias de manhã crie uma lista com 1 ou 2 conquistas, seguido de uma
lista ordenada das atividades do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe a finalização das tarefas e comemore caso consiga atingir as conquistas
definidas para o dia. Essas conquistas devem ser atividades mais complexas e que
deveriam estar prontas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ajudar a se organizar, use ferramentas de gestão de tempo e organização de tarefas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34;&gt;Pomodoro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT&#34;&gt;Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;e-o-gestor:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;E o gestor?&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;No papel de líder e gestor de uma equipe, é parte de seu trabalho manter todas as
pessoas sabendo quais são seus principais objetivos e o resultado que se espera delas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já é um profissional que alcançou sua posição de gestão entendendo como
priorizar suas atividades, ensine seu time a fazer o mesmo. Se esse não for seu caso,
junte todos e tente aprender com eles. Não será possível acompanhar o rápido
desenvolvimento das pessoas sem evoluir nesse quesito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns métodos e ferramentas para apoiar a gerir uma equipe.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Performance_indicator&#34;&gt;KPI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OKR&#34;&gt;OKR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://endeavor.org.br/por-que-e-tao-dificil-dar-e-receber-feedback/&#34;&gt;Feedback constante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No mundo atual vai existir sempre muita coisa interessante a ser desenvolvida e
construída. Garanto que tudo será urgente e importante para o cliente. Assim,
não poderia ser mais verdadeira a citação abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas acham que foco significa dizer sim para a coisa em que você
irá se focar. Mas não é nada disso. Significa dizer não às centenas de outras
boas idéias que existem. Você precisa selecionar cuidadosamente.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Steve Jobs&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;clear:both&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

        &lt;![CDATA[
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tasks-min.jpg" alt="tasks-min.jpg" />
        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
