<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pessoas on JULIANO MARCON</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/tags/pessoas/index.xml</link>
    <description>RSS in Pessoas on JULIANO MARCON</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <atom:link href="/tags/pessoas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Multitarefa e a motivação</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0400</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tasks-min.jpg" alt="tasks-min.jpg" />
          <p>As exigências da globalização e da redução de custos das empresas estão criando um
foco cada vez maior na arte de fazer mais com menos. Isso está gerando a busca por
pessoas com a capacidade de fazer várias coisas ao mesmo tempo, o que é um desafio para as equipes de recursos humanos. Entretanto, será que isso está tornando as pessoas realmente mais produtivas?
</p>

<p><a href="https://www.theguardian.com/science/2015/jan/18/modern-world-bad-for-brain-daniel-j-levitin-organized-mind-information-overload">Nossos cérebros não foram feitos para ser multitarefa</a>. Seu design foi construído para focar em uma coisa de cada vez e bombardea-lo com vários tipos de informação apenas o torna mais lento.</p>

<p>Sabemos que as pessoas trabalham cada vez mais, mas devido à natureza das atividades,
o sentimento é de estar correndo em círculos, ou seja, muito esforço para poucos
resultados.</p>

<p>Dificilmente as múltiplas tarefas são percebidas como &ldquo;em andamento&rdquo;, pois não existe
tempo hábil para acompanhar o status de tanta informação. Assim, o sentimento
que prevalece é que não há entrega de valor.</p>

<p>Quanto mais esse sentimento aumenta, mais difícil será para manter as entregas em dia.</p>

<h3 id="mas-como-lidar-com-isso">Mas, como lidar com isso?</h3>

<p><img src="https://https://jmarcon.github.io/images/post/path-min.jpg" alt="Mono-vs-Multi"
class="img-responsive"
style="width:100%; max-width:150px; max-height:300px; float:left; padding:10px 20px 10px 0;"></p>

<p>No seu dia-a-dia é importante conseguir ordenar suas atividades por ordem de criticidade. Aqui, a definição do que é mais urgente deve ocorrer alinhada sua gestão ou com a necessidade dos clientes. Manter um relacionamento próximo com seu superior pode ajudar muito a organizar suas prioridades.</p>

<p>Para que seu cérebro entenda um trabalho como feito e você possa se auto-motivar. Todos os dias de manhã crie uma lista com 1 ou 2 conquistas, seguido de uma lista ordenada das atividades do dia.</p>

<p>Acompanhe a finalização das tarefas e comemore caso consiga atingir as conquistas
definidas para o dia. Essas conquistas devem ser atividades complexas ou que possuem a maior urgência.</p>

<p>Para ajudar a se organizar, use ferramentas de gestão de tempo e organização de tarefas:</p>

<ul>
<li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done">GTD</a></li>
<li><a href="http://pomodorotechnique.com/">Pomodoro</a></li>
<li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT">Matriz GUT</a></li>
</ul>

<h5 id="como-um-gestor-lida-com-tudo">Como um gestor lida com tudo?</h5>

<p>No papel de líder e gestor de uma equipe, é parte de seu trabalho manter todas as
pessoas sabendo quais são seus principais objetivos e o resultado que se espera delas.</p>

<p>Se você já é um profissional que alcançou sua posição de gestão entendendo como
priorizar suas atividades, ensine seu time a fazer o mesmo. Se esse não for seu caso,
pedir apoio ao seu time e tentar aprender com eles é a melhor opção. Não será possível acompanhar o rápido desenvolvimento das pessoas sem evoluir sobre gestão de tempo.</p>

<p>Existem alguns métodos e ferramentas para apoiar a gerir uma equipe.</p>

<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Performance_indicator">KPI</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/OKR">OKR</a></li>
<li><a href="https://endeavor.org.br/por-que-e-tao-dificil-dar-e-receber-feedback/">Feedback constante</a></li>
</ul>

<p>No mundo atual vai existir sempre muita coisa interessante a ser desenvolvida e
construída. Garanto que tudo será urgente e importante para o cliente. Assim,
não poderia ser mais verdadeira a citação abaixo:</p>

<blockquote>
<p>Algumas pessoas acham que foco significa dizer sim para a coisa em que você
irá se focar. Não é nada disso. Foco significa dizer <strong>não</strong> às centenas de outras
boas ideias que existem. Você precisa selecionar cuidadosamente.
<div class="reference">Steve Jobs</div></p>
</blockquote>

<p><div style="clear:both"/></p>
        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>