<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Liderança Corporativa on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/tags/lideran%C3%A7a-corporativa/</link>
    <description>RSS in Liderança Corporativa on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Apr 2016 17:53:07 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/tags/lideran%C3%A7a-corporativa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como ser um desenvolvedor melhor</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 17:53:07 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/soft-skills.jpg" alt="soft-skills.jpg" />
        

&lt;p&gt;Conhecer com maestria uma determinada tecnologia pode não ser suficiente
para definir um ótimo desenvolvedor de softwares nos dias atuais. Os conceitos
de &lt;a href=&#34;http://www.manifestoagil.com.br/&#34;&gt;agilidade&lt;/a&gt; acabam por determinar comportamentos
esperados dos envolvidos na criação de softwares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As habilidades ou &amp;ldquo;Soft Skills&amp;rdquo; esperados de um profissional diferenciado no
mercado atual seriam:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;consciência:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Consciência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saber no que é bom e no que não é. Isso é um diferencial nas equipes que tem foco
em desenvolver softwares com qualidade, principalmente nos momentos em que é
preciso definir quais serão suas atividades para a próxima entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você possui um emprego que te permite fazer o que gosta e que te paga bem,
tenha a consciência de que tem sorte. Vivemos em tempos que a demanda por
programadores excede a oferta, mesmo assim, nem todos tem essa sorte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;humildade:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Humildade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estar aberto a possibilidade de estar errado é fundamental para fazer parte
de um time. Aprenda, melhore sempre e aceite seus erros sempre que estes
aparecerem. Quanto menos as pessoas do time tiverem medo de estarem
erradas, mais confiantes elas serão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confie que as pessoas farão seu trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;empatia:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Empatia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pratique isso com todos que você conhece e que interagem com seu trabalho. Entenda
que negócios e seu time serão os maiores afetados pelas decisões que você tomar. Não
é possível ter colaboração com o cliente sem se colocar no lugar dele, muito menos
responder a mudanças de forma satisfatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca assuma que sabe o motivo de uma descisão a não ser que esteja na sala
quando ela foi tomada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;espirito-de-time:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Espirito de Time&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indivíduos e interação entre eles é essencial para entregar valor da melhor forma.
É importante saber que suas atividades vão impactar as pessoas ao seu redor e as
suas entregas vão melhorar a vida de varias pessoas. Pessoas relacionadas à
negócios e desenvolvedores devem trabalhar em conjunto e diariamente,
durante todo o curso do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compartilhe o que sabe e o que aprendeu com as pessoas ao seu redor e sempre
peça para que elas façam o mesmo com você. Lembre-se: O método mais
eficiente de transmitir informações é através de uma conversa cara a cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidado ao entrar em discussões do tipo A contra B. Raramente isso vale o tempo e,
com certeza, não vai entregar valor. Ja comentei sobre isso em
&lt;a href=&#34;../../post/guerra-das-linguagens&#34;&gt;Guerra das Linguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criatividade:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Criatividade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A tecnologia não para e muita coisa nova e interessante aparece todos os dias. Os
profissionais devem considerar separar um tempo semanal para conhecer o que está
surgindo na comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for em algum congresso ou conferência, não deixe de participar de pelo menos uma
palestra de uma tecnologia que você não domina. Conhecer outras abordagens e
soluções vai te ajudar a ser um desenvolvedor melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cuidadoso:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Cuidadoso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seja cético com posições extremas. Normalmente quando conhecemos algum &amp;lsquo;evangelista&amp;rsquo;
nos deparamos com a solução para tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja liberal ao aprender algo novo mas seja conservador em realmente utilizar. Afinal,
qualquer tecnologia pode ser a melhor escolha dependendo da necessidade do projeto
e a capacidade do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, as melhores arquiteturas, requisitos e designs emergem de times
auto-organizáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lealdade-e-respeito-com-as-pessoas:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Lealdade e respeito com as pessoas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A lealdade com as pessoas é um valor importante na construção de um grupo de trabalho.
Não seja leal a marcas, empresas ou tecnologias. Quem vai sempre te apoiar é o
seu time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O respeito entre todos é essencial para poder refletir em como ficar mais efetivo, se
ajustar e otimizar o comportamento de acordo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;valores:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Valores&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Se para você os valores acima são óbvios, então é bem provável que você já os tenha
impregnado em seu dia a dia. Neste caso, tenha empatia para com aqueles que não
mantém esses comportamentos e os apoie a evoluir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não seja seu caso, é um bom momento para revisar seus valores e pensar sobre
como serão suas atividades no futuro. O mundo está mudando, talvez seja hora de
mudar com ele.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multitarefa e a motivação</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0400</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tasks-min.jpg" alt="tasks-min.jpg" />
        

&lt;p&gt;As exigências da globalização e da redução de custos das empresas estão criando um
foco cada vez maior na arte de fazer mais com menos. Isso está gerando a busca por
pessoas com a capacidade de fazer varias coisas ao mesmo um desafio para as equipes
de recursos humanos. Mas, será que isso está tornando as pessoas realmente
mais produtivas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/science/2015/jan/18/modern-world-bad-for-brain-daniel-j-levitin-organized-mind-information-overload&#34;&gt;Nossos cerebros não foram feitos para serem multitarefa&lt;/a&gt;.
Seu design foi construído para
focar em uma coisa de cada vez e bombardea-lo com vários tipos de informação apenas
deixa ele mais lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que as pessoas trabalham cada vez mais, mas devido a natureza das atividades,
o sentimento é que se está correndo em círculos, ou seja, muito esforço mas pouco
resultado acabam aparecendo no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dificilmente as múltiplas tarefas são percebidas como &amp;ldquo;em andamento&amp;rdquo; pois não existe
tempo hábil para acompanhar o status de tanta informação. Assim, o sentimento
que prevalece é que não se está entregando valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais esse sentimento aumenta mais difícil será para manter as entregas em dia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-como-lidar-com-isso:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;Mas, como lidar com isso?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/post/path-min.jpg&#34; alt=&#34;Mono-vs-Multi&#34;
class=&#34;img-responsive&#34;
style=&#34;width:100%; max-width:150px; max-height:300px; float:left; padding:10px 20px 10px 0;&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu dia-a-dia é importante conseguir ordenar suas atividades por ordem de
criticidade. Aqui, a definição do que é mais urgente deve ocorrer de alinhamento
com sua gestão ou com a necessidade dos clientes. Manter um relacionamento próximo
com seu superior pode ajudar muito a organizar suas prioridades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que seu cérebro entenda um trabalho como feito e você possa se auto-motivar,
todos os dias de manhã crie uma lista com 1 ou 2 conquistas, seguido de uma
lista ordenada das atividades do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe a finalização das tarefas e comemore caso consiga atingir as conquistas
definidas para o dia. Essas conquistas devem ser atividades mais complexas e que
deveriam estar prontas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ajudar a se organizar, use ferramentas de gestão de tempo e organização de tarefas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34;&gt;Pomodoro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT&#34;&gt;Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;e-o-gestor:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;E o gestor?&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;No papel de líder e gestor de uma equipe, é parte de seu trabalho manter todas as
pessoas sabendo quais são seus principais objetivos e o resultado que se espera delas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já é um profissional que alcançou sua posição de gestão entendendo como
priorizar suas atividades, ensine seu time a fazer o mesmo. Se esse não for seu caso,
junte todos e tente aprender com eles. Não será possível acompanhar o rápido
desenvolvimento das pessoas sem evoluir nesse quesito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns métodos e ferramentas para apoiar a gerir uma equipe.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Performance_indicator&#34;&gt;KPI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OKR&#34;&gt;OKR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://endeavor.org.br/por-que-e-tao-dificil-dar-e-receber-feedback/&#34;&gt;Feedback constante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No mundo atual vai existir sempre muita coisa interessante a ser desenvolvida e
construída. Garanto que tudo será urgente e importante para o cliente. Assim,
não poderia ser mais verdadeira a citação abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas acham que foco significa dizer sim para a coisa em que você
irá se focar. Mas não é nada disso. Significa dizer não às centenas de outras
boas idéias que existem. Você precisa selecionar cuidadosamente.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Steve Jobs&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;clear:both&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TI Bimodal : Uma questão de respeito</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2016 17:18:14 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/sync.jpg" alt="sync.jpg" />
        &lt;p&gt;Agilidade é, com certeza, o termo mais citado quando o futuro é discutido em grandes empresas financeiras ou necessitando se reinventar no mundo da tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A existência de um legado exige que as empresas foquem seus esforços em perfis distintos na gestão e investimento de seus recursos de tecnologia de informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Gartner define como:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A TI Bimodal é a prática de gerenciar separadamente dois modos coerentes de entrega de TI, um focado na estabilidade e outro focado na agilidade. &lt;strong&gt;O Modo1&lt;/strong&gt; é tradicional e sequencial enfatizando a segurança e a precisão. &lt;strong&gt;O Modo2&lt;/strong&gt; é exploratório e não linear pensando sempre em velocidade e agilidade.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://http://www.gartner.com/it-glossary/bimodal/&#34;&gt;Gartner&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As grandes companhias estão aplicando o modelo ou estão seriamente inclinadas a tentar o modelo bimodal. Arrisco afirmar que esse modelo acaba sendo aplicado naturalmente e implicitamente ao iniciar o processo de contratação de pessoas com a cultura de agilidade e as inserindo dentro dos ambientes corporativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio neste modelo não está seriamente em coexistir os processos e projetos nos dois modelos. O grande risco a ser gerenciado na aplicação de uma estratégia bimodal é tratar o conflito cultural entre os dois mundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas que estão investindo seu tempo e esforços em crescer dentro do Modo2 focando em inovação, exploração, velocidade e agilidade se vêem com a responsabilidade e cobrança em dar uma nova visão da empresa para o mercado de forma extremamente rápida, ou seja, ciclos de entregas rápidas e constantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os profissionais que têm seu foco no Modo1 sempre preocupados com um processo seguro, alta qualidade e precisão das mudanças aplicadas sempre garantindo que a empresa esteja 100% disponível a seus clientes possuem ciclos mais longos de entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existe a interação entre os dois modelos é que as coisas complicam. Os objetivos dos profissionais são, em muitas vezes, excludentes. E, principalmente, as cobranças de metas e resultados também ocorrem de forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerir o conflito de interesses é o principal desafio dentro do modelo bimodal e a forma de lidar com essas diferenças não deve ser através da separação das demandas e sim pelo respeito entre os times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A movimentação para um modelo de inovação com equipes separadas pode aparentar uma preferência da empresa pela inovação diante da operação. Isso pode causar um impacto negativo nas pessoas que trabalham melhor no Modo1 e que escolheram se dedicar a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações, as equipes mais ágeis do Modo2 podem ficar indignadas com a cadência mais lenta de entregas do Modo1 e acabam por forçar a evolução através do desrespeito dos limites entre os Modos de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma oportunidade de mudança de um processo de um produto aparece diante das equipes no Modo1 parecendo algo simples e a equipe do Modo2 avalia as mudanças nos diversos processos que esta oportunidade pode causar e que os impactos nos sistemas podem levar a um ciclo mais longo de entrega. O sentimento de incapacidade de mudança do time do Modo1 aparece rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Equipes do Modo1 devem ter autonomia para fazer as experimentações necessárias para encontrar novas formas e produtos, mas é de extrema importância que essa mesma equipe &lt;strong&gt;respeite&lt;/strong&gt; a autonomia e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as partes devem respeitar seus pares em relação a evolução tecnológica da empresa e trabalharem juntos para construir um modelo de trabalho onde a negociação entre os times resulte em uma sincronização dos ciclos de entrega garantindo evolução contínua com grandes lançamentos em ciclos mais longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../../../images/post/bimodal.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; alt=&#34;Bimodal IT cycles&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É essencial que os times do Modo2 se preparem para um mundo de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Internet_das_Coisas&#34;&gt;objetos conectados na internet&lt;/a&gt; a todo momento, a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Social_media_measurement&#34;&gt;monitoração da interação social&lt;/a&gt; de seu cliente diante da marca, disponibilização de produtos e serviços em canais que nem mesmo existem atualmente, identificação e segurança do usuário no mundo digital, computação em nuvem e os possíveis concorrentes que esses modelos podem trazer (&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_como_serviço&#34;&gt;SaaS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plataforma_como_serviço&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;), etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São diversas coisas que não necessariamente impactam a disponibilização dos serviços essenciais da empresa e que podem dar visibilidade e velocidade para as empresas dentro dos cenários digitais do futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eles devem compreender e respeitar que os serviços que eles consomem são o coração da empresa e o coração não deve falhar.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Benefícios de Hackatons e DoJos internos</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackatons-dojos-internos/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackatons-dojos-internos/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/hackathon.png" alt="hackathon.png" />
        

&lt;p&gt;Grandes empresas executam DoJos ou Hackatons sobre desenvolvimento para
identificar equipes e profissionais de alto nível para oferecer uma nova
oportunidade de participar de algo maior. Muitas vezes, a mesma empresa ignora
os benefícios de manter eventos como esse dentro da corporação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagar-as-promessas-de-eleição:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Pagar as promessas de eleição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando o objetivo dos eventos externos é alcançado, a empresa consegue contratar
ótimos profissionais e agregar valor com novas tecnologias. No entanto, quando
esses profissionais passam a fazer parte do dia a dia da corporação, percebem
que a diversão do evento não faz parte das atividades e que aquilo era apenas
uma promessa de eleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executar eventos internamente demonstra consistência e continuidade nos valores
e que a empresa não apenas quer apenas &lt;strong&gt;parecer&lt;/strong&gt; cool, como isso é parte
integrante da cultura organizacional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reconhecimento-do-conhecimento:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Reconhecimento do conhecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Colocar as melhores mentes técnicas para liderar reuniões como essa é parte do
reconhecimento por sua evolução e conhecimento. As premiações de hackatons,
apesar de serem muitas vezes simbólicas, demonstram o quanto a empresa dá valor
ao conhecimento técnico e que a instituição entende o setor de desenvolvimento
de software como algo importante para o futuro e não apenas um commodity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivação-para-inovação:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Motivação para inovação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O cotidiano das pessoas dentro das empresas é algo cheio de responsabilidades e
dificilmente sobra tempo para inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos como hackatons separam tempo para que os funcionários possam pensar
&lt;em&gt;fora da caixa&lt;/em&gt;, exercitar soluções diferentes para os mesmos problemas, criar
algo novo com conhecimento do todo e discutir sobre o que é mais produtivo para
a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento se torna um investimento em soluções mais rápidas no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diversão-produtiva:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Diversão produtiva&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lógico que estes eventos tem como um dos pilares o divertimento. Mas ao final,
algo de concreto é apresentado e possivelmente poderá ser aproveitado como o
início de um novo produto ou, com poucas adaptações, um novo recurso pronto para
ser disponibilizado para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;juntos-somos-mais:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Juntos somos mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Compartilhar um tempo divertido com pessoas com objetivos parecidos vai trazer
uma integração maior entre times e melhorar o clima organizacional. Não será
difícil perceber que as principais mudanças de comportamento das pessoas vão
ocorrer após estes eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos devem, inclusive, promover a integração entre pessoas de times
diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-prática-leva-a-perfeição:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;A prática leva a perfeição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por último e não menos importante, a manutenção de eventos como DoJos de
programação faz com que o compartilhamento do conhecimento gere a evolução do
padrão de desenvolvimento em conjunto com todos, uma consciência corporativa da
qualidade do código e boas praticas de desenvolvimento e, por consequência, o
aumento da qualidade dos projetos entregues.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
