<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hackathons on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/tags/hackathons/</link>
    <description>RSS in Hackathons on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Mar 2016 15:42:00 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/tags/hackathons/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Benefícios de Hackathons e DoJos internos</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackathons-dojos-internos/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackathons-dojos-internos/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;Grandes empresas executam DoJos ou Hackathons sobre desenvolvimento para
identificar equipes e profissionais de alto nível para oferecer uma nova
oportunidade de participar de algo maior. Muitas vezes, a mesma empresa ignora
os benefícios de manter eventos como esse dentro da corporação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagar-as-promessas-de-eleição:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Pagar as promessas de eleição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando o objetivo dos eventos externos é alcançado, a empresa consegue contratar
ótimos profissionais e agregar valor com novas tecnologias. No entanto, quando
esses profissionais passam a fazer parte do dia a dia da corporação, percebem
que a diversão do evento não faz parte das atividades e que aquilo era apenas
uma promessa de eleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executar eventos internamente demonstra consistência e continuidade nos valores
e que a empresa não quer apenas &lt;strong&gt;parecer&lt;/strong&gt; cool, como isso é parte integrante da cultura organizacional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reconhecimento-do-conhecimento:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Reconhecimento do conhecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Colocar as melhores mentes técnicas para liderar reuniões como essa é parte do
reconhecimento por sua evolução e conhecimento. As premiações de Hackathons,
apesar de serem muitas vezes simbólicas, demonstram o quanto a empresa dá valor
ao conhecimento técnico e que a instituição entende o setor de desenvolvimento
de software como algo importante para o futuro e não apenas um commodity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivação-para-inovação:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Motivação para inovação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O cotidiano das pessoas dentro das empresas é algo cheio de responsabilidades e
dificilmente sobra tempo para inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos como Hackathons separam tempo para que os funcionários possam pensar
&lt;em&gt;fora da caixa&lt;/em&gt;, exercitar soluções diferentes para os mesmos problemas, criar
algo novo com conhecimento do todo e discutir sobre o que é mais produtivo para
a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento se torna um investimento em soluções mais rápidas no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diversão-produtiva:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Diversão produtiva&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lógico que estes eventos tem como um dos pilares o divertimento. Mas ao final,
algo de concreto é apresentado e possivelmente poderá ser aproveitado como o
início de um novo produto ou, com poucas adaptações, um novo recurso pronto para
ser disponibilizado para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;juntos-somos-mais:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Juntos somos mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Compartilhar um tempo divertido com pessoas com objetivos parecidos vai trazer
uma integração maior entre times e melhorar o clima organizacional. Não será
difícil perceber que as principais mudanças de comportamento das pessoas vão
ocorrer após estes eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos devem, inclusive, promover a integração entre pessoas de times
diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-prática-leva-a-perfeição:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;A prática leva a perfeição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por último e não menos importante, a manutenção de eventos como DoJos de
programação faz com que o compartilhamento do conhecimento gere a evolução do
padrão de desenvolvimento em conjunto com todos, uma consciência corporativa da
qualidade do código e boas praticas de desenvolvimento e, por consequência, o
aumento da qualidade dos projetos entregues.&lt;/p&gt;

      </description>
      <media:content
        url="https://jmarcon.github.io/images/post/hackathon.png" 
        type="image/jpeg" />
    </item>
    
  </channel>
</rss>
