<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programação on JULIANO MARCON</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/programa%C3%A7%C3%A3o/index.xml</link>
    <description>RSS in Programação on JULIANO MARCON</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <atom:link href="/categories/programa%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como ser um desenvolvedor melhor</title>
      <link>http://localhost:1313/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 17:53:07 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>http://localhost:1313/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="http://localhost:1313/images/post/soft-skills.jpg" alt="soft-skills.jpg" />
          <p>Conhecer com maestria uma determinada tecnologia pode não ser suficiente
para definir um ótimo desenvolvedor de softwares nos dias atuais. Os conceitos
de <a href="http://www.manifestoagil.com.br/">agilidade</a> acabam por determinar comportamentos
esperados dos envolvidos na criação de softwares.
</p>

<p>As habilidades ou &ldquo;Soft Skills&rdquo; do profissional diferenciado no
mercado atual seriam:</p>

<h3 id="consciência">Consciência</h3>

<p>Saber no que você é bom e no que você não é. Isso é um diferencial nas equipes que tem foco em desenvolver softwares com qualidade, principalmente nos momentos em que é preciso definir quais serão suas atividades para a próxima entrega.</p>

<p>Se você possui um emprego que te permite fazer o que gosta e que te paga bem, tenha a consciência de que tem sorte. Vivemos em tempos que a demanda por programadores excede a oferta, mesmo assim, nem todos tem essa sorte.</p>

<h3 id="humildade">Humildade</h3>

<p>Estar aberto à possibilidade de estar errado é fundamental para fazer parte
de um time. Aprenda, melhore sempre e reconheça seus erros sempre que estes
aparecerem. Quanto menos as pessoas do time tiverem medo de estarem
erradas, mais confiantes elas serão.</p>

<p>Confie que as pessoas farão seu trabalho!</p>

<h3 id="empatia">Empatia</h3>

<p>Pratique isso com todos que você conhece e que interagem com seu trabalho. Entenda que a equipe de negócios e o seu time serão os maiores afetados pelas decisões que você tomar. Não é possível ter colaboração com o cliente sem se colocar no lugar dele, muito menos responder a mudanças de forma satisfatória.</p>

<p>Nunca assuma que sabe o motivo de uma decisão, a não ser que esteja na sala quando ela foi tomada.</p>

<h3 id="espirito-de-time">Espirito de Time</h3>

<p>Indivíduos e a interação entre eles são essenciais para entregar valor da melhor forma.
É importante saber que suas atividades vão impactar as pessoas ao seu redor e as suas entregas vão melhorar a vida de várias pessoas. Pessoas relacionadas a negócios e desenvolvedores devem trabalhar em conjunto e, diariamente, durante todo o curso do projeto.</p>

<p>Compartilhe o que sabe e o que aprendeu com as pessoas ao seu redor e sempre peça para que elas façam o mesmo com você. Lembre-se: o método mais eficiente de transmitir informações é através de uma conversa cara a cara.</p>

<p>Cuidado ao entrar em discussões do tipo A contra B. Raramente isso vale o tempo e, com certeza, não vai entregar valor. Ja comentei sobre isso em <a href="http://localhost:1313/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/">Guerra das Linguagens</a>.</p>

<h3 id="criatividade">Criatividade</h3>

<p>A tecnologia não para e muita coisa nova e interessante aparece todos os dias. Os profissionais devem considerar separar um tempo semanal para conhecer o que está surgindo na comunidade.</p>

<p>Se for até algum congresso ou conferência, não deixe de participar de, pelo menos, uma
palestra de uma tecnologia que você não domina. Conhecer outras abordagens e
soluções vai te ajudar a ser um desenvolvedor melhor.</p>

<h3 id="cuidadoso">Cuidadoso</h3>

<p>Seja cético com posições extremas. Normalmente quando conhecemos algum &lsquo;evangelista&rsquo;
nos deparamos com a solução para tudo.</p>

<p>Seja liberal ao aprender algo novo mas, seja conservador em realmente utilizar. Afinal,
qualquer tecnologia pode ser a melhor escolha dependendo da necessidade do projeto
e da capacidade do time.</p>

<p>Enfim, as melhores arquiteturas, requisitos e designs emergem de times
auto-organizáveis.</p>

<h3 id="lealdade-e-respeito-com-as-pessoas">Lealdade e respeito com as pessoas</h3>

<p>A lealdade com as pessoas é um valor importante na construção de um grupo de trabalho.
Não seja leal a marcas, empresas ou tecnologias. Quem vai sempre te apoiar é o
seu time.</p>

<p>O respeito entre todos é essencial para que as pessoas possam refletir e tomar descisões sobre como o time pode se tornar mais efetivo, se
ajustar e otimizar os comportamentos dos indivíduos para atingir os objetivos.</p>

<h1 id="valores">Valores</h1>

<p>Se para você os valores acima são óbvios, então é bem provável que você já os tenha
impregnados em seu dia a dia. Neste caso, tenha empatia para com aqueles que não
mantêm esses comportamentos e os apoie a evoluir.</p>

<p>Caso não seja seu caso, é um bom momento para revisar seus valores e pensar sobre
como serão suas atividades no futuro. O mundo está mudando, talvez seja hora de
mudar com ele.</p>
        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>