<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/post/</link>
    <description>RSS in Posts on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Apr 2016 17:53:07 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como ser um desenvolvedor melhor</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 17:53:07 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160418-como-ser-um-desenvolvedor-melhor/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/soft-skills.jpg" alt="soft-skills.jpg" />
          

&lt;p&gt;Conhecer com maestria uma determinada tecnologia pode não ser suficiente
para definir um ótimo desenvolvedor de softwares nos dias atuais. Os conceitos
de &lt;a href=&#34;http://www.manifestoagil.com.br/&#34;&gt;agilidade&lt;/a&gt; acabam por determinar comportamentos
esperados dos envolvidos na criação de softwares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As habilidades ou &amp;ldquo;Soft Skills&amp;rdquo; do profissional diferenciado no
mercado atual seriam:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;consciência:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Consciência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saber no que é bom e no que não é. Isso é um diferencial nas equipes que tem foco
em desenvolver softwares com qualidade, principalmente nos momentos em que é
preciso definir quais serão suas atividades para a próxima entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você possui um emprego que te permite fazer o que gosta e que te paga bem,
tenha a consciência de que tem sorte. Vivemos em tempos que a demanda por
programadores excede a oferta, mesmo assim, nem todos tem essa sorte.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;humildade:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Humildade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estar aberto a possibilidade de estar errado é fundamental para fazer parte
de um time. Aprenda, melhore sempre e aceite seus erros sempre que estes
aparecerem. Quanto menos as pessoas do time tiverem medo de estarem
erradas, mais confiantes elas serão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confie que as pessoas farão seu trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;empatia:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Empatia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pratique isso com todos que você conhece e que interagem com seu trabalho. Entenda
que negócios e seu time serão os maiores afetados pelas decisões que você tomar. Não
é possível ter colaboração com o cliente sem se colocar no lugar dele, muito menos
responder a mudanças de forma satisfatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca assuma que sabe o motivo de uma descisão a não ser que esteja na sala
quando ela foi tomada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;espirito-de-time:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Espirito de Time&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indivíduos e interação entre eles é essencial para entregar valor da melhor forma.
É importante saber que suas atividades vão impactar as pessoas ao seu redor e as
suas entregas vão melhorar a vida de varias pessoas. Pessoas relacionadas à
negócios e desenvolvedores devem trabalhar em conjunto e diariamente,
durante todo o curso do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compartilhe o que sabe e o que aprendeu com as pessoas ao seu redor e sempre
peça para que elas façam o mesmo com você. Lembre-se: O método mais
eficiente de transmitir informações é através de uma conversa cara a cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidado ao entrar em discussões do tipo A contra B. Raramente isso vale o tempo e,
com certeza, não vai entregar valor. Ja comentei sobre isso em
&lt;a href=&#34;../post/guerra-das-linguagens&#34;&gt;Guerra das Linguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criatividade:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Criatividade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A tecnologia não para e muita coisa nova e interessante aparece todos os dias. Os
profissionais devem considerar separar um tempo semanal para conhecer o que está
surgindo na comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for em algum congresso ou conferência, não deixe de participar de pelo menos uma
palestra de uma tecnologia que você não domina. Conhecer outras abordagens e
soluções vai te ajudar a ser um desenvolvedor melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cuidadoso:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Cuidadoso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seja cético com posições extremas. Normalmente quando conhecemos algum &amp;lsquo;evangelista&amp;rsquo;
nos deparamos com a solução para tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja liberal ao aprender algo novo mas seja conservador em realmente utilizar. Afinal,
qualquer tecnologia pode ser a melhor escolha dependendo da necessidade do projeto
e a capacidade do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, as melhores arquiteturas, requisitos e designs emergem de times
auto-organizáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lealdade-e-respeito-com-as-pessoas:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Lealdade e respeito com as pessoas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A lealdade com as pessoas é um valor importante na construção de um grupo de trabalho.
Não seja leal a marcas, empresas ou tecnologias. Quem vai sempre te apoiar é o
seu time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O respeito entre todos é essencial para poder refletir em como ficar mais efetivo, se
ajustar e otimizar o comportamento de acordo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;valores:af9ab6b1e8d6ef0096a7a2c1474e7990&#34;&gt;Valores&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Se para você os valores acima são óbvios, então é bem provável que você já os tenha
impregnado em seu dia a dia. Neste caso, tenha empatia para com aqueles que não
mantém esses comportamentos e os apoie a evoluir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não seja seu caso, é um bom momento para revisar seus valores e pensar sobre
como serão suas atividades no futuro. O mundo está mudando, talvez seja hora de
mudar com ele.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multitarefa e a motivação</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0400</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tasks-min.jpg" alt="tasks-min.jpg" />
          

&lt;p&gt;As exigências da globalização e da redução de custos das empresas estão criando um
foco cada vez maior na arte de fazer mais com menos. Isso está gerando a busca por
pessoas com a capacidade de fazer varias coisas ao mesmo um desafio para as equipes
de recursos humanos. Mas, será que isso está tornando as pessoas realmente
mais produtivas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/science/2015/jan/18/modern-world-bad-for-brain-daniel-j-levitin-organized-mind-information-overload&#34;&gt;Nossos cerebros não foram feitos para serem multitarefa&lt;/a&gt;.
Seu design foi construído para
focar em uma coisa de cada vez e bombardea-lo com vários tipos de informação apenas
deixa ele mais lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que as pessoas trabalham cada vez mais, mas devido a natureza das atividades,
o sentimento é que se está correndo em círculos, ou seja, muito esforço mas pouco
resultado acabam aparecendo no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dificilmente as múltiplas tarefas são percebidas como &amp;ldquo;em andamento&amp;rdquo; pois não existe
tempo hábil para acompanhar o status de tanta informação. Assim, o sentimento
que prevalece é que não se está entregando valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais esse sentimento aumenta mais difícil será para manter as entregas em dia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-como-lidar-com-isso:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;Mas, como lidar com isso?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/post/path-min.jpg&#34; alt=&#34;Mono-vs-Multi&#34;
class=&#34;img-responsive&#34;
style=&#34;width:100%; max-width:150px; max-height:300px; float:left; padding:10px 20px 10px 0;&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu dia-a-dia é importante conseguir ordenar suas atividades por ordem de
criticidade. Aqui, a definição do que é mais urgente deve ocorrer de alinhamento
com sua gestão ou com a necessidade dos clientes. Manter um relacionamento próximo
com seu superior pode ajudar muito a organizar suas prioridades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que seu cérebro entenda um trabalho como feito e você possa se auto-motivar,
todos os dias de manhã crie uma lista com 1 ou 2 conquistas, seguido de uma
lista ordenada das atividades do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe a finalização das tarefas e comemore caso consiga atingir as conquistas
definidas para o dia. Essas conquistas devem ser atividades mais complexas e que
deveriam estar prontas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ajudar a se organizar, use ferramentas de gestão de tempo e organização de tarefas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34;&gt;Pomodoro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT&#34;&gt;Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;e-o-gestor:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;E o gestor?&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;No papel de líder e gestor de uma equipe, é parte de seu trabalho manter todas as
pessoas sabendo quais são seus principais objetivos e o resultado que se espera delas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já é um profissional que alcançou sua posição de gestão entendendo como
priorizar suas atividades, ensine seu time a fazer o mesmo. Se esse não for seu caso,
junte todos e tente aprender com eles. Não será possível acompanhar o rápido
desenvolvimento das pessoas sem evoluir nesse quesito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns métodos e ferramentas para apoiar a gerir uma equipe.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Performance_indicator&#34;&gt;KPI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OKR&#34;&gt;OKR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://endeavor.org.br/por-que-e-tao-dificil-dar-e-receber-feedback/&#34;&gt;Feedback constante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No mundo atual vai existir sempre muita coisa interessante a ser desenvolvida e
construída. Garanto que tudo será urgente e importante para o cliente. Assim,
não poderia ser mais verdadeira a citação abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas acham que foco significa dizer sim para a coisa em que você
irá se focar. Mas não é nada disso. Significa dizer não às centenas de outras
boas idéias que existem. Você precisa selecionar cuidadosamente.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Steve Jobs&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;clear:both&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>É tudo JavaScript</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/meanjs.png" alt="meanjs.png" />
          

&lt;p&gt;Vejo que atualmente muito se fala sobre MEAN Stack. Em resumo é uma pilha de
tecnologias para desenvolvimento web baseada em JavaScript. Não pretendo discutir
se a linguagem é a melhor. Vou apresentar as vantagens e desvantagens de basear
todo o ambiente em uma única linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu foco é aprender sobre o MEAN, pode encontrar informações agrupadas em
&lt;a href=&#34;http://www.mean.io&#34;&gt;MEAN.IO&lt;/a&gt; ou em &lt;a href=&#34;https://www.meanjs.org&#34;&gt;MEAN.JS&lt;/a&gt;. Mas sugiro
que foque primeiro nas tecnologias em separado:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ongo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.expressjs.com&#34;&gt;&lt;strong&gt;E&lt;/strong&gt;xpress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.angularjs.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;ngular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nodejs.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;N&lt;/strong&gt;ode&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se sua situação atual está um passo antes, ou seja, decidindo SE vai utilizar
esse conjunto de recursos vou levantar alguns pontos que podem ser de seu interesse
para apoiar sua escolha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-sempre-a-mesma:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é sempre a mesma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ter um ambiente onde todos os sistemas falam a mesma língua ajuda que as pessoas
consigam discutir livremente sobre o que pode estar ocorrendo ou como criar uma
rotina da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A análise da qualidade do código pode ser simplificada, programadores podem fazer
o &lt;strong&gt;code review&lt;/strong&gt; de outros mais facilmente, mais e mais pessoas terão a capacidade de
avaliar se o que está sendo produzido é feito da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;curva-de-aprendizagem:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Curva de aprendizagem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A curva de aprendizagem entre os sistemas e tecnologias envolvidos é reduzida e as pessoas podem
evoluir mais rapidamente no conhecimento do código gerado e aumentar a produtividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A comunidade pode apoiar facilmente os novos profissionais e uma maior quantidade
de cursos e treinamentos estão disponíveis para apoiar a evolução de um time em
formação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-bem-difundida:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é bem difundida&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se existe tecnologia em diversos meios com a mesma linguagem, é bem provável que
exista um maior numero de pessoas que a conheçam bem. Isso é um aliado forte no
momento de montar um time de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contratar novos profissionais quando o produto evoluir e crescer pode ser um
desafio. Saber que a tecnologia é amplamente conhecida facilita para as equipes
de recrutamento captar pessoas para o time em crescimento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Existe muita coisa pronta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Com a mesma linguagem, a quantidade de módulos e códigos prontos disponíveis nos
repositórios na internet aumenta significativamente a cada dia. Isso pode significar
um aumento de produtividade para iniciar seu projeto e mais velocidade nas entregas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de repositórios como o &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com&#34;&gt;NPM&lt;/a&gt; torna simples utilizar novos
módulos nas aplicações.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-8 text-center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;../../images/post/js_back_front_joke.jpg&#34; alt=&#34;Tudo javascript&#34;
    class=&#34;img-responsive&#34;
    style=&#34;width:100%; max-width:400px&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-sempre-a-mesma-1:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é sempre a mesma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando: &amp;ldquo;Mas isso não é uma vantagem?&amp;rdquo;. Nesse caso, existem dois
lados da moeda. A falsa visão de que, por ser a mesma linguagem, a tecnologia é a mesma
pode causar um risco para os projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, um programador de aplicação &amp;ldquo;front-end&amp;rdquo; tem um foco de pensamento e raciocínio
diferente do programador de &amp;ldquo;back-end&amp;rdquo; que tem um foco diferente de como armazenar
informações e deveria ter apoio de conhecedores do banco de dados escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-bem-difundida-e-existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é bem difundida e existe muita coisa pronta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Agrupei essas duas vantagens para apresentar o risco que ambas podem gerar em um
projeto novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A facilidade de encontrar conhecimento e módulos prontos gera o risco de contratar
pessoas que apenas sabem utilizar os recursos prontos e não tem conhecimento para
desenvolver a solução da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns profissionais criam aplicações &amp;ldquo;do zero&amp;rdquo; que, sem que eles escrevam realmente
uma linha de código voltada para o produto, possuem mais de 3500 arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao invés de discorrer sobre o tema de forma aprofundada (pois sei que esse assunto
é polêmico). Segue duas referências interessantes para estudo que podem exemplificar
bem como isso pode estar afetando a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.haneycodes.net/npm-left-pad-have-we-forgotten-how-to-program/&#34;&gt;NPM : Have we forgotten how to program?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/kA4-b7hvWhg&#34;&gt;Why Code in Node.js often gets Rejected by SoundCloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;dependência:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Dependência&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A escolha de uma pilha baseada na mesma linguagem normalmente inclui a utilização
de frameworks. Isso é natural, o MEAN é um caso desses, pois utiliza o Express.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os envolvidos no desenvolvimento do projeto acabam por ficar dependentes do uso
de determinados recursos e acabam restringindo o uso da tecnologia como um todo.
Muitas vezes estas restrições são agravadas quando novas versões do framework são
lançadas e a aplicação precisa de refactorings para utilizar o que é novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dependência pode ficar ainda mais evidente quando um framework para de ser
desenvolvido e as aplicações continuam a ser utilizadas. Mudanças futuras terão um
débito técnico que nunca poderão pagar sem reescrever todo o código.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;é-muita-coisa-para-um-único-profissional:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;É muita coisa para um único profissional&lt;/h5&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-8 text-center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;../../images/post/MEAN-Stack-Expertise.jpg&#34; alt=&#34;Não é pouca coisa&#34;
    class=&#34;img-responsive&#34;
    style=&#34;width:100%; max-width:400px&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerando os pontos acima, acredito que utilizar recursos como o MEAN é vantajoso
principalmente para profissionais ou empresas que pretendem provar um conceito e que
após um resultado positivo se preparem para mitigar os riscos e construir não apenas
uma aplicação escalável mas formas de mitigar os riscos gerados por essa escolha
dentro de seus ambientes.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Outsourcing: Riscos e Oportunidades</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160325-outsourcing-riscos-e-oportunidades/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 14:26:38 -0200</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160325-outsourcing-riscos-e-oportunidades/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/gears.jpg" alt="gears.jpg" />
          

&lt;p&gt;O Outsourcing é uma pratica de terceirização através da aquisição de bens e serviços de fornecedores externos. Assim, em tecnologia, é possível ver empresas subcontrantando um ou mais fornecedores para execução de serviços ou até mesmo um processo completo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Terceirizar parcialmente ou totalmente uma área de tecnologia pode trazer alguns benefícios evidentes e, muitas vezes, de curto prazo em relação ao serviço prestado antes da contratação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;foco:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Foco&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A abstração das diversas dificuldades de gestão causados por uma equipe interna pode permitir os profissionais da alta gestão ter maior foco no direcionamento da empresa e ter um pensamento mais estratégico do que ações de &lt;strong&gt;como&lt;/strong&gt; resolver os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;redução-de-custos:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Redução de Custos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Manter um funcionário é mais caro do que contratar uma empresa de outsourcing. Os custos operacionais de contratação, treinamento, espaço, ferias e tantos outros benefícios aplicados pela &lt;a href=&#34;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/Del5452.htm&#34;&gt;CLT&lt;/a&gt; encarecem significativamente manter um funcionário contratado para um serviço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as empresas contratantes é vantajoso não possuir esse vínculo direto com as pessoas e permite que, caso seja necessário, substituir as pessoas que não estão atendendo as necessidades de forma mais rápida.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;escalabilidade:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Escalabilidade&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Todo o processo de recrutamento e seleção é caro e demorado. Dependendo da velocidade de crescimento do produto, a necessidade de possuir mais pessoas para apoiar o desenvolvimento em um curto prazo é um grande desafio para empresas em expansão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As empresas de outsourcing podem facilitar esse processo pois em alguns casos possuem um ritmo diferente de alocação de recursos. A contratação de um novo funcionário para uma empresa terceirizada ocorre de forma muito mais rápida do que na maioria de seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;simplificação:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Simplificação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em muitas empresas os processos estabelecidos podem causar uma certa morosidade no atendimento das necessidades principais de manutenção de produtos de tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empresas terceirizadas possuem um fluxo de atendimento mais enxuto que pode simplificar o processo de atendimento em situações de emergência. Por não estar incluída diretamente nas restrições das empresas que contratam seus serviços, as empresas de outsourcing conseguem atender aos requisitos através de processos mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;velocidade:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Velocidade&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, ao inicio de uma contratação de outsourcing, as entregas passam a se tornar mais rápidas pois a ação acaba por movimentar um conjunto de pessoas para atender as defasagens e oportunidades mais necessárias em um curto espaço de tempo. Ao serem contratadas as empresas identificam oportunidades de melhoria que podem ser utilizadas para a evolução do processo como todo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nem tudo são flores em um procedimento de terceirização de trabalhos. Muitas dificuldades começam a aparecer depois de alguns meses trabalhando nesse modelo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conhecimento-perdido:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Conhecimento perdido&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A contratação de uma equipe em outsourcing pode trazer ganhos rápidos, mas normalmente os contratos tem tempo definido e, em momento de renegociação, acordos são quebrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conhecimento gerado nas pessoas envolvidas nas entregas e projetos ficam vinculadas com as empresas de outsourcing e a empresa contratante perde um bem valioso: O conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O risco ocorre da mesma forma com profissionais da empresa? Sim; Mas é fato que as ações necessárias para reduzir este &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Rotatividade_de_pessoal&#34;&gt;turnover&lt;/a&gt; ficam na própria empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gestão-impessoal:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Gestão impessoal&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Durante um contrato de outsourcing a gestão deve sempre ficar com um funcionário da empresa de outsourcing. Responder diretamente a um funcionário da empresa contratante pode gerar vínculos empregatícios independente do contrato firmado com a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso acaba tornando o processo de gestão das pessoas e tarefas algo extremamente burocrático e impessoal. Todo feedback sobre a evolução de um funcionário terceirizado deve ser feito ao seu gestor direto na empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;comunicação-mais-lenta:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Comunicação mais lenta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Normalmente ações de outsourcing ocorrem em ambientes físicos separados e toda comunicação deve ser muito bem documentada para evitar mudanças inesperadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ligação provavelmente não será atendida sem um email documentando o processo, uma reunião não será considerada sem uma ata revisada pelos dois lados, pedir de informações do especialista demanda um processo de alocação de horas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;resistência-a-mudanças:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Resistência a mudanças&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Com a desculpa de garantir a entrega do que foi contratado, as empresas de outsourcing se tornam resistentes a mudanças das necessidades dos clientes após o inicio dos trabalhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisa dar um direcionamento para uma área terceirizada ou mudar parcialmente o escopo do produto que esta criando? Bom, acho melhor começar a trabalhar nos aditivos de contrato e revalidação financeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As empresas de outsourcing precisam garantir que o escopo mude muito pouco para garantir que os valores e recursos investidos gerem o lucro esperado. Mudanças durante o projeto, podem causar impactos na entrega e custos maiores mesmo que todos os envolvidos estejam de acordo da necessidade daquela implementação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;segurança:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Segurança&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Por mais que a empresa contratada seja reconhecida e tenha ótima reputação de mercado, a segurança é um dos fatores críticos a ser considerado ao contratar serviços terceirizados de tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os processos envolvidos em garantir que um terceiro possa fazer parte do grupo de desenvolvimento de novas tecnologias, acessar servidores produtivos, corrigir uma falha de forma urgente, etc. Podem tornar as novas contratações demoradas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-escolha-por-preço:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;A escolha por preço&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A forma de escolher uma empresa para atender uma demanda em outsourcing pode ser um grande risco para o projeto. Um profissional deve receber a atenção necessária para atender os principais custos implícitos motivacionais como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Evolução e Aposentadoria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horas Extras&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento pessoal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Treinamentos e Qualificações&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não possuir alguns desses itens são fatores desmotivadores para os profissionais envolvidos e, no caso do outsourcing, muitas vezes esses mesmos fatores são deixados de lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil compreender como a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hierarquia_de_necessidades_de_Maslow&#34;&gt;pirâmide de Maslow&lt;/a&gt; impacta significativamente a qualidade das entregas e com a terceirização a gestão do impacto pela empresa contratante é de um teor altamente complexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem você quer que faça o seu trabalho fundamental, patriotas ou mercenários?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;nem-tudo-encaixa:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Nem tudo encaixa&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em grandes projetos ou processos que demandam a contratação de mais de uma empresa de outsourcing a conexão entre as entregas e procedimentos de todos é algo de extrema complexidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns casos, a concorrência entre as empresas impede que informações sejam transmitidas diretamente e o cliente passa a ser um centralizador de informações desnecessárias entre as etapas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conhecimento descentralizado e espalhado torna mais complexo a visão de evolução dos produtos atuais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;praticas-comuns-no-brasil:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Praticas comuns no Brasil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É possível ver no nosso País cenários de outsourcing que acabam tornando a pratica um grande risco para o negócio. É obvio que as empresas que prestam os serviços visam o lucro próprio e o bem comum dos produtos e serviços prestados pela sua contratante é secundário.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;evolução-despreparada:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Evolução despreparada&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Diante da necessidade de vender o serviço, mesmo não tendo o recurso com o nível necessário para as atividades. Alguns funcionários são promovidos para se enquadrar nas necessidades do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em diversas situações esses profissionais não estão preparados para assumir uma nova responsabilidade e não possui o conhecimento e experiência necessária para atender as expectativas do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso causa um atraso significativo nas entregas. Dependendo do contrato, o valor ganho no processo vale o risco. Mas é fácil identificar que quem sai perdendo é o cliente final.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;vende-primeiro-pensa-depois:481c1976cafc46cc10d8c82887287de8&#34;&gt;Vende primeiro, pensa depois&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para as empresas de outsourcing, para deixar os custos mais enxutos, a venda ocorre antes de possuir todas as pessoas necessárias para atender aos projetos em que se encontram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As empresas atendidas acabam por receber os serviços prestados por pessoas escolhidas as pressas e que geram um risco operacional enorme para os envolvidos.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 3 : Criando uma API Simples</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160322-node-e-cassandra-parte3-criando-uma-api-simples/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 17:19:31 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160322-node-e-cassandra-parte3-criando-uma-api-simples/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/nodejs.jpg" alt="nodejs.jpg" />
          &lt;p&gt;Este é o terceiro e último de três posts sobre como criar uma API utilizando o
&lt;a href=&#34;https://nodejs.org&#34;&gt;NodeJS&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://cassandra.apache.org&#34;&gt;Apache Cassandra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos posts anteriores deixamos o ambiente parcialmente preparado e criamos a
base de dados que usaremos no cassandra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos criar a aplicação dentro da pasta&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;cassandra_node &amp;gt; node &amp;gt; api&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar nosso arquivo &lt;strong&gt;package.json&lt;/strong&gt; que definirá nossa aplicação e suas
dependências com o seguinte conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34;&gt;{
  &amp;quot;name&amp;quot; : &amp;quot;node-api-demo&amp;quot;,
  &amp;quot;main&amp;quot; : &amp;quot;server.js&amp;quot;,
  &amp;quot;dependencies&amp;quot; : {
    &amp;quot;express&amp;quot; : &amp;quot;~4.9.0&amp;quot;,
    &amp;quot;body-parser&amp;quot; : &amp;quot;~1.8.1&amp;quot;,
    &amp;quot;async&amp;quot; : &amp;quot;1.5.2&amp;quot;,
    &amp;quot;cassandra-driver&amp;quot; : &amp;quot;~3.0.1&amp;quot;
  }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Inicie um arquivo &lt;strong&gt;server.js&lt;/strong&gt; e insira o conteúdo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34;&gt;var cassandra  = require(&#39;cassandra-driver&#39;);
var express    = require(&#39;express&#39;);
var app        = express();
var bodyParser = require(&#39;body-parser&#39;);

// Configurar o App para usar o body-parser
app.use(bodyParser.urlencoded({ extended: true }));
app.use(bodyParser.json());

// Definindo a porta padrão (Lembre do docker-compose.yml)
var port = process.env.PORT || 3000;

// Criando nosso cliente de conexão.
var client = new cassandra.Client({
  contactPoints: [&#39;192.168.99.100&#39;],
  keyspace: &#39;demo&#39;
});

// Conectando no banco de dados
client.connect(function(err) {
  console.log(err);
});


// Definindo a rotas para nossa API
var router = express.Router();

router.get(&#39;/&#39;, function(req, res) {
  res.json({ message: &#39;Wohooo!!! Bem vindo a nossa API&#39; });
});

router.post(&#39;/login&#39;, function(req, res) {
  var email = req.body.email;
  var pass = req.body.password;

  client.execute(
    &amp;quot;SELECT email, password FROM users &amp;quot; +
    &amp;quot;WHERE email = &#39;&amp;quot; + email + &amp;quot;&#39;&amp;quot;,
    function(err, result) {
      if (err)
        res.send(err);

      var user = result.rows[0];
      if (user == null) {
        res.json({ message: &#39;Usuário ou senha inválidos &#39; });
      }
      else if (user.password != pass) {
        //Se tentar executar um WHERE diretamente no Cassandra ele apresentará
        //um erro. Não criamos um índice para a coluna password.
        res.json({ message: &#39;Usuário ou senha inválidos &#39; });
      }
      else {
        res.json({ message: user.email });
      }
    });
});

router.post(&#39;/register&#39;, function(req, res) {
  var email = req.body.email;
  var pass = req.body.password;
  var params = [email, pass];

  client.execute(
    &amp;quot;INSERT INTO users (email, password) values (?, ?)&amp;quot;, params, function(err) {
      if (err)
        res.send(err);

      res.json({ message: &amp;quot;Cadastrado com sucesso!&amp;quot; });
    }
  );
});

router.get(&#39;/first&#39;, function(req, res) {
  client.execute(
    &amp;quot;SELECT email, password FROM users LIMIT 1&amp;quot;,
    function(err, result) {
      if (err)
        res.send(err);

      var user = result.rows[0];
      if (user == null) {
        res.json({ message: &#39;Nenhum encontrado &#39; });
      } else {
        res.json({ message: user.email });
      }
    });
});

//Registrar nossas rotas com um prefixo api
app.use(&#39;/api&#39;, router);


//Iniciando o servidor
app.listen(port);

console.log(&#39;A Mágica acontece na porta &#39; + port);

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para que a aplicação node seja iniciada, vamos criar o arquivo &lt;strong&gt;start.sh&lt;/strong&gt; na pasta
api (junto com o &lt;em&gt;server.js&lt;/em&gt;) com o conteúdo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;#!\bin\bash

#Instalar as dependências
npm install

#Iniciar a aplicação pelo packages.json
npm start
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, vamos iniciar também nossa maquina docker com o comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;docker-compose up -d nodejs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Utilize um utilitário como o &lt;a href=&#34;https://www.getpostman.com/&#34;&gt;Postman&lt;/a&gt; ou o
&lt;a href=&#34;http://www.telerik.com/fiddler&#34;&gt;Fiddler&lt;/a&gt; para fazer chamadas na sua API nos
endereços:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://192.168.99.100:3000/api/&#34;&gt;http://192.168.99.100:3000/api/&lt;/a&gt; (GET)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://192.168.99.100:3000/api/first&#34;&gt;http://192.168.99.100:3000/api/first&lt;/a&gt; (GET)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://192.168.99.100:3000/api/register&#34;&gt;http://192.168.99.100:3000/api/register&lt;/a&gt; (POST)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://192.168.99.100:3000/api/login&#34;&gt;http://192.168.99.100:3000/api/login&lt;/a&gt; (POST)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 2 : O mínimo do cassandra</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160321-node-e-cassandra-parte2-o-minimo-do-cassandra/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 17:19:15 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160321-node-e-cassandra-parte2-o-minimo-do-cassandra/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/cassandra.png" alt="cassandra.png" />
          &lt;p&gt;Este é o segundo de três posts sobre como criar uma API utilizando o
&lt;a href=&#34;https://nodejs.org&#34;&gt;NodeJS&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://cassandra.apache.org&#34;&gt;Apache Cassandra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou discutir qual é o banco mais indicado para seu projeto, deixo aqui alguns
benchmarks encontrados na internet para que você possa tomar a decisão.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.planetcassandra.org/nosql-performance-benchmarks/&#34;&gt;Planet Cassandra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/blog/post/high-performance-benchmarking-mongodb-and-nosql-systems&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://jaxenter.com/evaluating-nosql-performance-which-database-is-right-for-your-data-107481.html&#34;&gt;JaxEnter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, vamos preparar nossa base para receber os dados de nossa API. Para
nosso exemplo apenas armazenaremos dados simples de email e senha. Apenas focado
em uma autenticação simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Docker do Cassandra rodando como descrito no
&lt;a href=&#34;../Node-e-Cassandra-Parte1-Ambiente&#34;&gt;artigo anterior&lt;/a&gt;, vamos agora nos conectar
na base de dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você criou as pastas como indicado, vamos iniciar o prompt do cassandra em uma
maquina docker temporária, execute o comando abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;docker run -it --link cassandranode_cassandra_1:cassandra --rm cassandra sh -c &#39;exec cqlsh &amp;quot;$CASSANDRA_PORT_9042_TCP_ADDR&amp;quot;&#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O termo  &lt;strong&gt;cassandranode_cassandra_1&lt;/strong&gt; encontrado no comando acima se refere
ao nome do Docker que esta rodando o cassandra no Kitematic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma, deve ver o prompt do cassandra rodando no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que faremos é criar o Keyspace. O Keyspace do cassandra é como
se fosse o Schema do banco de dados. É nesse espaço que criaremos nossa tabela
depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar o Keyspace:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh&amp;gt; CREATE KEYSPACE demo
   ... WITH REPLICATION = {
   ... &#39;class&#39; : &#39;SimpleStrategy&#39;,
   ... &#39;replication_factor&#39; : 1
   ... };
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os parâmetros passados para replicação não serão tratados aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifique se o Keyspace foi criado:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh&amp;gt; DESC KEYSPACES;

demo   system_schema   system_auth   ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Defina o Keyspace que vamos trabalhar agora.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh&amp;gt; USE demo;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E crie nossa tabela&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh:demo&amp;gt; CREATE TABLE users (
        ... email text,
        ... password text,
        ... PRIMARY KEY (email)
        ... );
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Criamos nossa tabela, para ver que tudo esta no banco execute o comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;cqlsh:demo&amp;gt; DESC SCHEMA;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Desta forma deixamos nosso banco pronto para nosso exemplo de API em NodeJS
que será finalizado no próximo artigo.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 1 : Ambiente</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160320-node-e-cassandra-parte1-ambiente/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 17:19:02 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160320-node-e-cassandra-parte1-ambiente/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/docker.png" alt="docker.png" />
          

&lt;p&gt;Este é o primeiro de três posts sobre como criar uma API utilizando o
&lt;a href=&#34;https://nodejs.org&#34;&gt;NodeJS&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://cassandra.apache.org&#34;&gt;Apache Cassandra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejo uma grande parte dos textos falando sobre a dupla de NodeJS com o
&lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;. Mas o Cassandra pode ser uma alternativa para
alguns tipos de aplicações que demandam outros níveis de acessos de escrita e
leitura.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-ambiente:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Instalando o ambiente.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, estou utilizando o OSX mas, provavelmente, você terá pouco trabalho
para adaptar o que vamos ter aqui para outros sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para abstrair um pouco vamos utilizar o &lt;a href=&#34;http://www.docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; e deixar
um pouco mais automático com o recurso &amp;ldquo;docker-compose&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No OSX e no Windows, o pessoal do Docker adquiriu o
&lt;a href=&#34;https://www.kitematic.com&#34;&gt;Kitematic&lt;/a&gt; que após instalado vai lhe fornecer
todos os requisitos necessários para criar nosso ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;preparando-os-arquivos:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Preparando os arquivos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar simplesmente criando uma arvore de diretórios que vai nos apoiar
nesse projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie a seguinte estrutura na sua maquina:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34;&gt;[cassandra_docker]
  [cassandra]
  [node]
    [api]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;criando-a-maquina-do-cassandra:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Criando a maquina do Cassandra&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dentro da pasta do cassandra vamos criar o arquivo de nome &lt;strong&gt;Dockerfile&lt;/strong&gt; que vai
informar ao docker como criar a maquina.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;# Partir do docker inicial do cassandra no DockerHub
FROM cassandra:latest
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bem simples!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;criando-a-maquina-do-nodejs:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Criando a maquina do NodeJS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dentro da pasta node crie mais um arquivo com o node de &lt;strong&gt;Dockerfile&lt;/strong&gt; para
configurar o docker que vai rodar o node.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;# Partir do docker inicial do node do DockerHub
FROM node:latest

# Criar a pasta onde a aplicação vai rodar
RUN mkdir /api

# Definir a pasta criada como a pasta de trabalho
WORKDIR /api

# Executar a instalação das dependecias
ENTRYPOINT [&amp;quot;/bin/bash&amp;quot;, &amp;quot;start.sh&amp;quot;]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os arquivos da aplicação serão criados durante o ultimo POST desta série. Mas vamos
deixar algo preparado aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;configurando-a-composição:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Configurando a composição&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Crie na pasta raiz (cassandra_docker) um arquivo com o nome &amp;ldquo;docker-compose.yml&amp;rdquo;
que vai receber a configuração detalhada de como o dockers vão ser criados e
como eles vão se conectar.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;cassandra:
  build: ./cassandra
  expose:
    - &amp;quot;27017&amp;quot;
  ports:
  - &amp;quot;7199:7199&amp;quot;
  - &amp;quot;7000:7000&amp;quot;
  - &amp;quot;7001:7001&amp;quot;
  - &amp;quot;9160:9160&amp;quot;
  - &amp;quot;9042:9042&amp;quot;

nodejs:
  build: ./node
  volumes:
    - &amp;quot;./node/api:/api&amp;quot;
  expose:
    - &amp;quot;3000&amp;quot;
  ports:
    - &amp;quot;3000:3000&amp;quot;
  links:
    - &amp;quot;cassandra:cassandra&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciando-as-maquinas:2d07405689eed99118c9470fa868ed61&#34;&gt;Iniciando as maquinas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Execute o comando abaixo e aguarde a maquina do cassandra subir:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;docker-compose up -d cassandra
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É possível iniciar o Kitematic e ver as maquinas criadas. Apenas a maquina do
cassandra estará rodando e estará acessível pelo endereço 192.168.99.100:27017 se
quiser utilizar uma GUI para acessar o banco.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O IP &lt;strong&gt;&lt;em&gt;192.168.99.100&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; é atribuído para a maquina virtual (virtualbox) criada como
docker-machine pelo Kitematic.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TI Bimodal : Uma questão de respeito</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2016 17:18:14 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/sync.jpg" alt="sync.jpg" />
          &lt;p&gt;Agilidade é, com certeza, o termo mais citado quando o futuro é discutido em grandes empresas financeiras ou necessitando se reinventar no mundo da tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A existência de um legado exige que as empresas foquem seus esforços em perfis distintos na gestão e investimento de seus recursos de tecnologia de informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Gartner define como:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A TI Bimodal é a prática de gerenciar separadamente dois modos coerentes de entrega de TI, um focado na estabilidade e outro focado na agilidade. &lt;strong&gt;O Modo1&lt;/strong&gt; é tradicional e sequencial enfatizando a segurança e a precisão. &lt;strong&gt;O Modo2&lt;/strong&gt; é exploratório e não linear pensando sempre em velocidade e agilidade.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://http://www.gartner.com/it-glossary/bimodal/&#34;&gt;Gartner&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As grandes companhias estão aplicando o modelo ou estão seriamente inclinadas a tentar o modelo bimodal. Arrisco afirmar que esse modelo acaba sendo aplicado naturalmente e implicitamente ao iniciar o processo de contratação de pessoas com a cultura de agilidade e as inserindo dentro dos ambientes corporativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio neste modelo não está seriamente em coexistir os processos e projetos nos dois modelos. O grande risco a ser gerenciado na aplicação de uma estratégia bimodal é tratar o conflito cultural entre os dois mundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas que estão investindo seu tempo e esforços em crescer dentro do Modo2 focando em inovação, exploração, velocidade e agilidade se vêem com a responsabilidade e cobrança em dar uma nova visão da empresa para o mercado de forma extremamente rápida, ou seja, ciclos de entregas rápidas e constantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os profissionais que têm seu foco no Modo1 sempre preocupados com um processo seguro, alta qualidade e precisão das mudanças aplicadas sempre garantindo que a empresa esteja 100% disponível a seus clientes possuem ciclos mais longos de entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existe a interação entre os dois modelos é que as coisas complicam. Os objetivos dos profissionais são, em muitas vezes, excludentes. E, principalmente, as cobranças de metas e resultados também ocorrem de forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerir o conflito de interesses é o principal desafio dentro do modelo bimodal e a forma de lidar com essas diferenças não deve ser através da separação das demandas e sim pelo respeito entre os times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A movimentação para um modelo de inovação com equipes separadas pode aparentar uma preferência da empresa pela inovação diante da operação. Isso pode causar um impacto negativo nas pessoas que trabalham melhor no Modo1 e que escolheram se dedicar a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações, as equipes mais ágeis do Modo2 podem ficar indignadas com a cadência mais lenta de entregas do Modo1 e acabam por forçar a evolução através do desrespeito dos limites entre os Modos de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma oportunidade de mudança de um processo de um produto aparece diante das equipes no Modo1 parecendo algo simples e a equipe do Modo2 avalia as mudanças nos diversos processos que esta oportunidade pode causar e que os impactos nos sistemas podem levar a um ciclo mais longo de entrega. O sentimento de incapacidade de mudança do time do Modo1 aparece rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Equipes do Modo1 devem ter autonomia para fazer as experimentações necessárias para encontrar novas formas e produtos, mas é de extrema importância que essa mesma equipe &lt;strong&gt;respeite&lt;/strong&gt; a autonomia e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as partes devem respeitar seus pares em relação a evolução tecnológica da empresa e trabalharem juntos para construir um modelo de trabalho onde a negociação entre os times resulte em uma sincronização dos ciclos de entrega garantindo evolução contínua com grandes lançamentos em ciclos mais longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../../../images/post/bimodal.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; alt=&#34;Bimodal IT cycles&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É essencial que os times do Modo2 se preparem para um mundo de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Internet_das_Coisas&#34;&gt;objetos conectados na internet&lt;/a&gt; a todo momento, a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Social_media_measurement&#34;&gt;monitoração da interação social&lt;/a&gt; de seu cliente diante da marca, disponibilização de produtos e serviços em canais que nem mesmo existem atualmente, identificação e segurança do usuário no mundo digital, computação em nuvem e os possíveis concorrentes que esses modelos podem trazer (&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_como_serviço&#34;&gt;SaaS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plataforma_como_serviço&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;), etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São diversas coisas que não necessariamente impactam a disponibilização dos serviços essenciais da empresa e que podem dar visibilidade e velocidade para as empresas dentro dos cenários digitais do futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eles devem compreender e respeitar que os serviços que eles consomem são o coração da empresa e o coração não deve falhar.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Guerra das linguagens</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/languages.png" alt="languages.png" />
          

&lt;p&gt;Praticamente todos os dias vejo pessoas se digladiando sobre qual linguagem
preferem, que a sua escolha é a melhor e que as outras são mais fracas. Todos
tem ótimos argumentos do motivo pelo qual a sua escolha seria a escolha mais
evidente para todos. Esse posicionamento forte tem vantagens e desvantagens
quando se trata de um time de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;avaliação-de-pontos-fortes-e-fracos-de-cada-linguagem:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Avaliação de pontos fortes e fracos de cada linguagem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É evidente que estas discussões podem e vão evidenciar os diferenciais que
cada linguagem possui. Evangelistas de cada tecnologia acabam por expor um
comparativo detalhado baseado em dados e benchmarks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permite ao time como um todo adquirir conhecimento extra sobre os temas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Falar é uma necessidade, escutar é uma arte
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Johann Goethe&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;solução-em-segundo-plano:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Solução em segundo plano.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a explanação dos evangelistas não está direcionada a solucionar um
problema ou identificar se suas vantagens são parte dos requisitos da solução
que está sendo avaliada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O time sempre tem que ter o foco de entregar um
software com qualidade, ou seja, a solução é mais importante que os gostos
pessoais envolvidos na solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;impactos-no-relacionamento-do-time:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Impactos no relacionamento do time.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É fato que quando existe uma discussão entre dois evangelistas de tecnologias
concorrentes o clima costuma não se manter em uma estrutura de diálogo. Os
ânimos se exaltam quando alguém percebe que, por algum motivo, o outro está
vencendo a disputa ou que seus argumentos não serão suficientes para convencer
a maior parte da equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O time fica dividido e o relacionamento entre as pessoas fica abalado. Na melhor
das hipóteses, o lado mais fraco ficará inibido em argumentar em um outro
momento ou ficará desestimulado em participar ativamente de definições futuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;olhos-fechados-para-o-novo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Olhos fechados para o novo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as discussões são sobre &lt;strong&gt;novas&lt;/strong&gt; tecnologias, na verdade, diversas
vezes a discussão ocorre envolvendo tecnologias já estabelecidas que já
adquiriram adeptos fortes. Isso só corrobora com a visão de que estas discussões
não geram um resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo de tecnologia possui cada vez mais novas tecnologias e frameworks
nascendo e morrendo em todas as linguagens de programação. Cada uma tentando
resolver um problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil entender que fixar a visão sobre a perspectiva técnica não vai
fomentar que as pessoas procurem por novas soluções para resolver os requisitos
do cliente e da solução.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O progresso é impossível sem mudança; e aqueles que não conseguem mudar as
suas mentes não conseguem mudar nada.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;George Bernard Shaw&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;débito-técnico-antes-do-começo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Débito técnico antes do começo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se o vencedor ganhar pela melhor argumentação sobre a superioridade técnica de
sua tecnologia sem olhar o que se espera da solução é fácil perceber que o
desenvolvimento vai iniciar já com débitos técnicos referentes à solução e é
ainda mais crítico quando percebemos que uma escolha equivocada no início vai
gerar grandes re-trabalhos ou ainda inviabilizar a entrega de valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ter uma opinião sobre uma tecnologia é algo de extrema importância para todo
profissional envolvido com o desenvolvimento de soluções mas, tão importante
quanto, é entender que os conceitos ágeis também se aplicam nesse momento e que
ter a mente aberta ao diferente é essencial para entregar software com
qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns líderes escolhem o caminho mais fácil tentando contratar um time inteiro
com a mesma &amp;ldquo;base&amp;rdquo; técnica. Se esse for o único ponto de apoio para a seleção do
time vai existir muito mais trabalho para implantar uma cultura ágil do que o
contrário (contratar um pensamento ágil e permitir que os bons técnicos evoluam
em novas tecnologias). Mas isso é assunto para outro post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quem-ganha-a-guerra:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Quem ganha a guerra?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como sempre…  &lt;strong&gt;NINGUÉM&lt;/strong&gt;. Mas tenho certeza que existe um maior perdedor:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;span-nbsp-nbsp-nbsp-nbsp-span-o-cliente:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;&lt;span&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;O cliente!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lembre-se que:&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Não existe panacéia tecnológica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Benefícios de Hackathons e DoJos internos</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackathons-dojos-internos/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackathons-dojos-internos/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/hackathon.png" alt="hackathon.png" />
          

&lt;p&gt;Grandes empresas executam DoJos ou Hackathons sobre desenvolvimento para
identificar equipes e profissionais de alto nível para oferecer uma nova
oportunidade de participar de algo maior. Muitas vezes, a mesma empresa ignora
os benefícios de manter eventos como esse dentro da corporação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagar-as-promessas-de-eleição:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Pagar as promessas de eleição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando o objetivo dos eventos externos é alcançado, a empresa consegue contratar
ótimos profissionais e agregar valor com novas tecnologias. No entanto, quando
esses profissionais passam a fazer parte do dia a dia da corporação, percebem
que a diversão do evento não faz parte das atividades e que aquilo era apenas
uma promessa de eleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executar eventos internamente demonstra consistência e continuidade nos valores
e que a empresa não quer apenas &lt;strong&gt;parecer&lt;/strong&gt; cool, como isso é parte integrante da cultura organizacional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reconhecimento-do-conhecimento:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Reconhecimento do conhecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Colocar as melhores mentes técnicas para liderar reuniões como essa é parte do
reconhecimento por sua evolução e conhecimento. As premiações de Hackathons,
apesar de serem muitas vezes simbólicas, demonstram o quanto a empresa dá valor
ao conhecimento técnico e que a instituição entende o setor de desenvolvimento
de software como algo importante para o futuro e não apenas um commodity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivação-para-inovação:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Motivação para inovação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O cotidiano das pessoas dentro das empresas é algo cheio de responsabilidades e
dificilmente sobra tempo para inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos como Hackathons separam tempo para que os funcionários possam pensar
&lt;em&gt;fora da caixa&lt;/em&gt;, exercitar soluções diferentes para os mesmos problemas, criar
algo novo com conhecimento do todo e discutir sobre o que é mais produtivo para
a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento se torna um investimento em soluções mais rápidas no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diversão-produtiva:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Diversão produtiva&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lógico que estes eventos tem como um dos pilares o divertimento. Mas ao final,
algo de concreto é apresentado e possivelmente poderá ser aproveitado como o
início de um novo produto ou, com poucas adaptações, um novo recurso pronto para
ser disponibilizado para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;juntos-somos-mais:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;Juntos somos mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Compartilhar um tempo divertido com pessoas com objetivos parecidos vai trazer
uma integração maior entre times e melhorar o clima organizacional. Não será
difícil perceber que as principais mudanças de comportamento das pessoas vão
ocorrer após estes eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos devem, inclusive, promover a integração entre pessoas de times
diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-prática-leva-a-perfeição:11907174e38579cadf1803c32f3009f7&#34;&gt;A prática leva a perfeição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por último e não menos importante, a manutenção de eventos como DoJos de
programação faz com que o compartilhamento do conhecimento gere a evolução do
padrão de desenvolvimento em conjunto com todos, uma consciência corporativa da
qualidade do código e boas praticas de desenvolvimento e, por consequência, o
aumento da qualidade dos projetos entregues.&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual o seu lado da força?</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160303-qual-seu-lado-da-forca/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 00:19:25 -1200</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160303-qual-seu-lado-da-forca/</guid>
      <description>
        &lt;![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/sides.jpg" alt="sides.jpg" />
          

&lt;p&gt;A força existe em todos nós. Mas são nossos sentimentos e atitudes que mostram
qual é o caminho que escolhemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pilares são:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;table&#34;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;th&gt;Lado luminoso&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Lado negro&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Serenidade      &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Ira          &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Humildade       &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Arrogância   &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Generosidade    &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Ganância     &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;União           &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Vingança     &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Coragem         &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Medo         &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;serenidade-x-ira:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Serenidade x Ira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um funcionário que se rende a Ira em um momento de negociação,  apesar de em
alguns momentos alcançar o objetivo a que se propôs, gera a sua  volta e com
seus companheiros de trabalho a aversão a novas negociações.  Deixar a raiva e a
 ira tomar conta quando  algo dá errado não permite que tenhamos o foco no que
 realmente importa: a  solução do problema e a experiência de nosso cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conseguir exercer a serenidade em momentos de crise  demonstra o autocontrole e
ajuda a ter o pensamento claro dos riscos e possíveis  ações a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;humildade-x-arrogância:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Humildade x Arrogância&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Reconhecer que outros podem ser melhores que você é o  primeiro passo a um
caminho de aprendizado e colaboração. O conhecimento deve  ser usado para o
apoio aos outros e crescimento da qualidade dos produtos do  grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escute mais e faça as perguntas certas. Lembre-se, nascemos  com duas orelhas e
apenas uma boca. Aproveite cada interação para aprender  algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se sentir superior aos outros por possuir maior conhecimento  da força é uma
característica das pessoas que escolheram o lado negro. Seu  envolvimento não
será bem visto nos projetos e, apesar de seu conhecimento, os  projetos não vão
entender que se beneficiarão do que tem a agregar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;generosidade-x-ganância:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Generosidade x Ganância&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conhecimento não ocupa espaço e compartilhar somente faz  com que as pessoas
cresçam juntas.  Permitir que pessoas se tornem melhores  diminui a carga de
trabalho, pois é possível dividir as tarefas, permitindo que  todos tenham tempo
para crescer. A qualidade aumenta, temos menos problemas e o  produto melhora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a pessoa não transfere seu conhecimento, ela não  evolui dentro da
empresa, não é possível dar uma promoção a ela pois ninguém  conseguirá executar
seu trabalho. A pessoa se torna boa demais para ser  promovida. A lado negro é
um caminho solitário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;união-x-vingança:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;União x Vingança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em diversos momentos no mundo corporativo, seremos voto  vencido, aceitar que a
decisão foi tomada e que, mesmo não sendo a sua opinião,  essa é a vontade do
todo é um valor importante para seguir pelo lado luminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guardar mágoa sobre uma solução ou decisão só vai trazer a  discórdia para o
grupo no futuro. Dizer que aceitou mas falar pelos corredores  que acha a
solução errada, faz com que o grupo se torne desunido e que as  pessoas se
tornem atores solitários de sua própria força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;coragem-x-medo:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Coragem x Medo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O medo é o principal motivador que nos leva ao lado negro. O  medo de perder o
emprego, de não corresponder a expectativa, de errar. Esses  medos são o motivo
que leva as pessoas a se colocarem de forma agressiva (ira),  de se exacerbar
sobre suas qualidades (arrogância), de agregar sem compartilhar  (ganância) e de
não colaborar quando vencidas (vingança).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, as ações inversas também geram o medo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter a coragem de se reinventar, de escutar outras pessoas,  de fazer diferente e
aceitar riscos para promover a evolução é parte do caminho  luminoso da força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;área-cinzenta:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Área cinzenta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A maioria das pessoas não está no lado luminoso  e nem no lado negro. Quase
todas ficam em uma  área cinza. Poucas pessoas estão totalmente no lado negro e
dificilmente as pessoas conseguem seguir todas as atitudes  necessárias para
estar sempre no lado luminoso, o caminho é difícil e necessita  de constante
atenção e evolução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns momentos vai parecer que o lado negro é mais  fácil, mais cômodo e
tentador.  Mas não  se engane, ele só leva a solidão e a discórdia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que a força esteja com você!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
