<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Desenvolvimento Pessoal on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/tags/desenvolvimento-pessoal/</link>
    <description>RSS in Desenvolvimento Pessoal on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Mar 2016 00:19:25 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/tags/desenvolvimento-pessoal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Qual o seu lado da força?</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160303-qual-seu-lado-da-forca/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 00:19:25 -1200</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160303-qual-seu-lado-da-forca/</guid>
      <description>
        <![CDATA[
          <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/sides.jpg" alt="sides.jpg" />
          

&lt;p&gt;A força existe em todos nós. Mas são nossos sentimentos e atitudes que mostram
qual é o caminho que escolhemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pilares são:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;table&#34;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;th&gt;Lado luminoso&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Lado negro&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Serenidade      &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Ira          &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Humildade       &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Arrogância   &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Generosidade    &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Ganância     &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;União           &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Vingança     &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Coragem         &lt;/td&gt;&lt;td&gt;    Medo         &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;serenidade-x-ira:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Serenidade x Ira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um funcionário que se rende a Ira em um momento de negociação,  apesar de em
alguns momentos alcançar o objetivo a que se propôs, gera a sua  volta e com
seus companheiros de trabalho a aversão a novas negociações.  Deixar a raiva e a
 ira tomar conta quando  algo dá errado não permite que tenhamos o foco no que
 realmente importa: a  solução do problema e a experiência de nosso cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conseguir exercer a serenidade em momentos de crise  demonstra o autocontrole e
ajuda a ter o pensamento claro dos riscos e possíveis  ações a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;humildade-x-arrogância:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Humildade x Arrogância&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Reconhecer que outros podem ser melhores que você é o  primeiro passo a um
caminho de aprendizado e colaboração. O conhecimento deve  ser usado para o
apoio aos outros e crescimento da qualidade dos produtos do  grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escute mais e faça as perguntas certas. Lembre-se, nascemos  com duas orelhas e
apenas uma boca. Aproveite cada interação para aprender  algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se sentir superior aos outros por possuir maior conhecimento  da força é uma
característica das pessoas que escolheram o lado negro. Seu  envolvimento não
será bem visto nos projetos e, apesar de seu conhecimento, os  projetos não vão
entender que se beneficiarão do que tem a agregar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;generosidade-x-ganância:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Generosidade x Ganância&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conhecimento não ocupa espaço e compartilhar somente faz  com que as pessoas
cresçam juntas.  Permitir que pessoas se tornem melhores  diminui a carga de
trabalho, pois é possível dividir as tarefas, permitindo que  todos tenham tempo
para crescer. A qualidade aumenta, temos menos problemas e o  produto melhora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a pessoa não transfere seu conhecimento, ela não  evolui dentro da
empresa, não é possível dar uma promoção a ela pois ninguém  conseguirá executar
seu trabalho. A pessoa se torna boa demais para ser  promovida. A lado negro é
um caminho solitário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;união-x-vingança:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;União x Vingança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em diversos momentos no mundo corporativo, seremos voto  vencido, aceitar que a
decisão foi tomada e que, mesmo não sendo a sua opinião,  essa é a vontade do
todo é um valor importante para seguir pelo lado luminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guardar mágoa sobre uma solução ou decisão só vai trazer a  discórdia para o
grupo no futuro. Dizer que aceitou mas falar pelos corredores  que acha a
solução errada, faz com que o grupo se torne desunido e que as  pessoas se
tornem atores solitários de sua própria força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;coragem-x-medo:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Coragem x Medo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O medo é o principal motivador que nos leva ao lado negro. O  medo de perder o
emprego, de não corresponder a expectativa, de errar. Esses  medos são o motivo
que leva as pessoas a se colocarem de forma agressiva (ira),  de se exacerbar
sobre suas qualidades (arrogância), de agregar sem compartilhar  (ganância) e de
não colaborar quando vencidas (vingança).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, as ações inversas também geram o medo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter a coragem de se reinventar, de escutar outras pessoas,  de fazer diferente e
aceitar riscos para promover a evolução é parte do caminho  luminoso da força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;área-cinzenta:f073bb14e9865eb46619f8c5b4f9eb96&#34;&gt;Área cinzenta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A maioria das pessoas não está no lado luminoso  e nem no lado negro. Quase
todas ficam em uma  área cinza. Poucas pessoas estão totalmente no lado negro e
dificilmente as pessoas conseguem seguir todas as atitudes  necessárias para
estar sempre no lado luminoso, o caminho é difícil e necessita  de constante
atenção e evolução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns momentos vai parecer que o lado negro é mais  fácil, mais cômodo e
tentador.  Mas não  se engane, ele só leva a solidão e a discórdia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que a força esteja com você!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
