<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agilidade on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/categories/agilidade/</link>
    <description>RSS in Agilidade on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/categories/agilidade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Multitarefa e a motivação</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2016 16:06:25 -0400</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160417-multitarefa-e-a-motivacao/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tasks-min.jpg" alt="tasks-min.jpg" />
        

&lt;p&gt;As exigências da globalização e da redução de custos das empresas estão criando um
foco cada vez maior na arte de fazer mais com menos. Isso está gerando a busca por
pessoas com a capacidade de fazer varias coisas ao mesmo um desafio para as equipes
de recursos humanos. Mas, será que isso está tornando as pessoas realmente
mais produtivas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/science/2015/jan/18/modern-world-bad-for-brain-daniel-j-levitin-organized-mind-information-overload&#34;&gt;Nossos cerebros não foram feitos para serem multitarefa&lt;/a&gt;.
Seu design foi construído para
focar em uma coisa de cada vez e bombardea-lo com varios tipos de informação apenas
deixa ele mais lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que as pessoas trabalham cada vez mais, mas devido a natureza das atividades,
o sentimento é que se está correndo em circulos, ou seja, muito esforço mas pouco
resultado acabam aparecendo no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dificilmente as multiplas tarefas são percebidas como &amp;ldquo;em andamento&amp;rdquo; pois não existe
tempo hábil para acompanhar o status de tanta informação. Assim, o sentimento
que prevalece é que não se está entregando valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais esse sentimento aumenta mais difícil será para manter as entregas em dia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-como-lidar-com-isso:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;Mas, como lidar com isso?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/post/path-min.jpg&#34; alt=&#34;Mono-vs-Multi&#34; 
class=&#34;img-responsive&#34;
style=&#34;width:100%; max-width:150px; max-height:300px; float:left; padding:10px 20px 10px 0;&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu dia-a-dia é importante conseguir ordenar suas atividades por ordem de
criticidade. Aqui, a definição do que é mais urgente deve ocorrer de alinhamento
com sua gestão ou com a necessidade dos clientes. Manter um relacionamento próximo
com seu superior pode ajudar muito a organizar suas prioridades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que seu cérebro entenda um trabalho como feito e você possa se automotivar,
todos os dias de manhã crie uma lista com 1 ou 2 conquistas, seguido de uma
lista ordenada das atividades do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe a finalização das tarefas e comemore caso consiga atingir as conquistas
definidas para o dia. Essas conquistas devem ser atividades mais complexas e que
deveriam estar prontas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ajusar a se organizar, use ferramentas de gestão de tempo e organização de tarefas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done&#34;&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34;&gt;Pomodoro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/GUT&#34;&gt;Matriz GUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;e-o-gestor:2efb430dd0c71c7cb7c170aa7a47b57c&#34;&gt;E o gestor?&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;No papel de líder e gestor de uma equipe, é parte de seu trabalho manter todas as
pessoas sabendo quais são seus principais objetivos e o resultado que se espera delas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já é um profissional que alcançou sua posição de gestão entendendo como
priorizar suas atividades, ensine seu time a fazer o mesmo. Se esse não for seu caso,
junte todos e tente aprender com eles. Não será possível acompanhar o rápido
desenvolvimento das pessoas sem evoluir nesse quesito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns métodos e ferramentas para apoiar a gerir uma equipe.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Performance_indicator&#34;&gt;KPI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OKR&#34;&gt;OKR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://endeavor.org.br/por-que-e-tao-dificil-dar-e-receber-feedback/&#34;&gt;Feedback constante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No mundo atual vai existir sempre muita coisa interessante a ser desenvolvida e
construída. Garanto que tudo será urgênte e importante para o cliente. Assim,
não poderia ser mais verdadeira a citação abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas acham que foco significa dizer sim para a coisa em que você
irá se focar. Mas não é nada disso. Significa dizer não às centenas de outras
boas idéias que existem. Você precisa selecionar cuidadosamente.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Steve Jobs&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;clear:both&#34;/&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>É tudo JavaScript</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/meanjs.png" alt="meanjs.png" />
        

&lt;p&gt;Vejo que atualmente muito se fala sobre MEAN Stack. Em resumo é uma pilha de
tecnologias para desenvolvimento web baseada em JavaScript. Não pretendo discutir
se a linguagem é a melhor. Vou apresentar as vantagens e desvantagens de basear
todo o ambiente em uma única linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu foco é aprender sobre o MEAN, pode encontrar informações agrupadas em
&lt;a href=&#34;http://www.mean.io&#34;&gt;MEAN.IO&lt;/a&gt; ou em &lt;a href=&#34;https://www.meanjs.org&#34;&gt;MEAN.JS&lt;/a&gt;. Mas sugiro
que foque primeiro nas tecnologias em separado:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ongo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.expressjs.com&#34;&gt;&lt;strong&gt;E&lt;/strong&gt;xpress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.angularjs.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;ngular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nodejs.org&#34;&gt;&lt;strong&gt;N&lt;/strong&gt;ode&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se sua situação atual está um passo antes, ou seja, decidindo SE vai utilizar
esse conjunto de recursos vou levantar alguns pontos que podem ser de seu interesse
para apoiar sua escolha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-sempre-a-mesma:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é sempre a mesma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ter um ambiente onde todos os sistemas falam a mesma lingua ajuda que as pessoas
consigam discutir livremente sobre o que pode estar ocorrendo ou como criar uma
rotina da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A análise da qualidade do código pode ser simplificada, programadores podem fazer
o code-review de outros mais facilmente, mais e mais pessoas terão a capacidade de
avaliar se o que está sendo produzido é feito da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;curva-de-aprendizagem:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Curva de aprendizagem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A curva de aprendizagem entre os sistemas e tecnologias envolvidos é reduzida e as pessoas podem
evoluir mais rapidamente no conhecimento do código gerado e aumentar a produtividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A comunidade pode apoiar facilmente os novos profissionais e uma maior quantidade
de cursos e treinamentos estão disponíveis para apoiar a evolução de um time em
formação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-bem-difundida:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é bem difundida&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se existe tecnologia em diversos meios com a mesma linguagem, é bem provavel que
exista um maior numero de pessoas que a conheçam bem. Isso é um aliado forte no
momento de montar um time de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contratar novos profissionais quando o produto evoluir e crescer pode ser um
desafio. Saber que a tecnologia é amplamente conhecida facilita para as equipes
de recrutamento captar pessoas para o time em crescimento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Existe muita coisa pronta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Com a mesma linguagem, a quantidade de módulos e códigos prontos disponíveis nos
repositórios na internet aumenta significativamente a cada dia. Isso pode significar
um aumento de produtividade para iniciar seu projeto e mais velocidade nas entregas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de repositórios como o &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com&#34;&gt;NPM&lt;/a&gt; torna simples utilizar novos
módulos nas aplicações.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-8 text-center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;../../images/post/js_back_front_joke.jpg&#34; alt=&#34;Tudo javascript&#34; 
    class=&#34;img-responsive&#34;
    style=&#34;width:100%; max-width:400px&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-sempre-a-mesma-1:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é sempre a mesma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando: &amp;ldquo;Mas isso não é uma vantagem?&amp;rdquo;. Nesse caso, existem dois
lados da moeda. A falsa visão de que, por ser a mesma linguagem, a tecnologia é a mesma
pode causar um risco para os projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, um programador de aplicação &amp;ldquo;front-end&amp;rdquo; tem um foco de pensamento e racioncínio
diferente do programador de &amp;ldquo;back-end&amp;rdquo; que tem um foco diferente de como armazenar
informações e deveria ter apoio de conhecedores do banco de dados escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-linguagem-é-bem-difundida-e-existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;A linguagem é bem difundida e existe muita coisa pronta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Agrupei essas duas vantagens para apresentar o risco que ambas podem gerar em um
projeto novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A facilidade de encontrar conhecimento e modulos prontos gera o risco de contratar
pessoas que apenas sabem utilizar os recursos prontos e não tem conhecimento para
desenvolver a solução da melhor forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns profissionais criam aplicações &amp;ldquo;do zero&amp;rdquo; que, sem que eles escrevam realmente
uma linha de código voltada para o produto, possuem mais de 3500 arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao invés de discorrer sobre o tema de forma aprofundada (pois sei que esse assunto
é polêmico). Segue duas referências interessantes para estudo que podem exemplificar
bem como isso pode estar afetando a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.haneycodes.net/npm-left-pad-have-we-forgotten-how-to-program/&#34;&gt;NPM : Have we forgotten how to program?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/kA4-b7hvWhg&#34;&gt;Why Code in Node.js often gets Rejected by SoundCloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;dependência:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Dependência&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A escolha de uma pilha baseada na mesma linguagem normalmente inclui a utilização
de frameworks. Isso é natural, o MEAN é um caso desses, pois utiliza o Express.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os envolvidos no desenvolvimento do projeto acabam por ficar dependentes do uso
de determinados recursos e acabam restringindo o uso da tecnologia como um todo.
Muitas vezes estas restrições são agravadas quando novas versões do framwork são
lançadas e a aplicação precisa de refactorings para utilizar o que é novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dependência pode ficar ainda mais evidente quando um framework para de ser
desenvolvido e as aplicações continuam a ser utilizadas. Mudanças futuras terão um
débito técnico que nunca poderão pagar sem reescrever todo o código.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;é-muita-coisa-para-um-único-profissional:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;É muita coisa para um único profissional&lt;/h5&gt;

&lt;div class=&#34;row&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-8 text-center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;../../images/post/MEAN-Stack-Expertise.jpg&#34; alt=&#34;Não é pouca coisa&#34; 
    class=&#34;img-responsive&#34;
    style=&#34;width:100%; max-width:400px&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&#34;col-xs-2&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerando os pontos acima, acredito que utilizar recursos como o MEAN é vantajoso
principalmente para profissionais ou empresas que pretendem provar um conceito e que
após um resultado positivo se preparem para mitigar os riscos e construir não apenas
uma aplicação escalável mas formas de mitigar os riscos gerados por essa escolha
dentro de seus ambientes.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TI Bimodal : Uma questão de respeito</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2016 17:18:14 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160319-ti-bimodal-uma-questao-de-respeito/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/sync.jpg" alt="sync.jpg" />
        &lt;p&gt;Agilidade é, com certeza, o termo mais citado quando o futuro é discutido em grandes empresas financeiras ou necessitando se reinventar no mundo da tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A existência de um legado exige que as empresas foquem seus esforços em perfis distintos na gestão e investimento de seus recursos de tecnologia de informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Gartner define como:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A TI Bimodal é a prática de gerenciar separadamente dois modos coerentes de entrega de TI, um focado na estabilidade e outro focado na agilidade. &lt;strong&gt;O Modo1&lt;/strong&gt; é tradicional e sequencial enfatizando a segurança e a precisão. &lt;strong&gt;O Modo2&lt;/strong&gt; é exploratório e não linear pensando sempre em velocidade e agilidade.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://http://www.gartner.com/it-glossary/bimodal/&#34;&gt;Gartner&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As grandes companhias estão aplicando o modelo ou estão seriamente inclinadas a tentar o modelo bimodal. Arrisco afirmar que esse modelo acaba sendo aplicado naturalmente e implicitamente ao iniciar o processo de contratação de pessoas com a cultura de agilidade e as inserindo dentro dos ambientes corporativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio neste modelo não está seriamente em coexistir os processos e projetos nos dois modelos. O grande risco a ser gerenciado na aplicação de uma estratégia bimodal é tratar o conflito cultural entre os dois mundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas que estão investindo seu tempo e esforços em crescer dentro do Modo2 focando em inovação, exploração, velocidade e agilidade se vêem com a responsabilidade e cobrança em dar uma nova visão da empresa para o mercado de forma extremamente rápida, ou seja, ciclos de entregas rápidas e constantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os profissionais que têm seu foco no Modo1 sempre preocupados com um processo seguro, alta qualidade e precisão das mudanças aplicadas sempre garantindo que a empresa esteja 100% disponível a seus clientes possuem ciclos mais longos de entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando existe a interação entre os dois modelos é que as coisas complicam. Os objetivos dos profissionais são, em muitas vezes, excludentes. E, principalmente, as cobranças de metas e resultados também ocorrem de forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerir o conflito de interesses é o principal desafio dentro do modelo bimodal e a forma de lidar com essas diferenças não deve ser através da separação das demandas e sim pelo respeito entre os times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A movimentação para um modelo de inovação com equipes separadas pode aparentar uma preferência da empresa pela inovação diante da operação. Isso pode causar um impacto negativo nas pessoas que trabalham melhor no Modo1 e que escolheram se dedicar a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações, as equipes mais ágeis do Modo2 podem ficar indignadas com a cadência mais lenta de entregas do Modo1 e acabam por forçar a evolução através do desrespeito dos limites entre os Modos de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma oportunidade de mudança de um processo de um produto aparece diante das equipes no Modo1 parecendo algo simples e a equipe do Modo2 avalia as mudanças nos diversos processos que esta oportunidade pode causar e que os impactos nos sistemas podem levar a um ciclo mais longo de entrega. O sentimento de incapacidade de mudança do time do Modo1 aparece rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Equipes do Modo1 devem ter autonomia para fazer as experimentações necessárias para encontrar novas formas e produtos, mas é de extrema importância que essa mesma equipe &lt;strong&gt;respeite&lt;/strong&gt; a autonomia e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as partes devem respeitar seus pares em relação a evolução tecnológica da empresa e trabalharem juntos para construir um modelo de trabalho onde a negociação entre os times resulte em uma sincronização dos ciclos de entrega garantindo evolução contínua com grandes lançamentos em ciclos mais longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../../../images/post/bimodal.png&#34; class=&#34;img-responsive&#34; alt=&#34;Bimodal IT cycles&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É essencial que os times do Modo2 se preparem para um mundo de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Internet_das_Coisas&#34;&gt;objetos conectados na internet&lt;/a&gt; a todo momento, a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Social_media_measurement&#34;&gt;monitoração da interação social&lt;/a&gt; de seu cliente diante da marca, disponibilização de produtos e serviços em canais que nem mesmo existem atualmente, identificação e segurança do usuário no mundo digital, computação em nuvem e os possíveis concorrentes que esses modelos podem trazer (&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_como_serviço&#34;&gt;SaaS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plataforma_como_serviço&#34;&gt;PaaS&lt;/a&gt;), etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São diversas coisas que não necessariamente impactam a disponibilização dos serviços essenciais da empresa e que podem dar visibilidade e velocidade para as empresas dentro dos cenários digitais do futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eles devem compreender e respeitar que os serviços que eles consomem são o coração da empresa e o coração não deve falhar.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Guerra das linguagens</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/languages.png" alt="languages.png" />
        

&lt;p&gt;Praticamente todos os dias vejo pessoas se degladiando sobre qual linguagem
preferem, que a sua escolha é a melhor e que as outras são mais fracas. Todos
tem ótimos argumentos do motivo pelo qual a sua escolha seria a escolha mais
evidente para todos. Esse posicionamento forte tem vantagens e desvantagens
quando se trata de um time de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;avaliação-de-pontos-fortes-e-fracos-de-cada-linguagem:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Avaliação de pontos fortes e fracos de cada linguagem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É evidente que estas discussões podem e vão evidenciar os diferenciais que
cada linguagem possui. Evangelistas de cada tecnologia acabam por expor um
comparativo detalhado baseado em dados e benchmarks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permite ao time como um todo adquirir conhecimento extra sobre os temas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Falar é uma necessidade, escutar é uma arte
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;Johann Goethe&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;solução-em-segundo-plano:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Solução em segundo plano.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a explanação dos evangelistas não está direcionada a solucionar um
problema ou identificar se suas vantagens são parte dos requisitos da solução
que está sendo avaliada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O time sempre tem que ter o foco de entregar um
software com qualidade, ou seja, a solução é mais importante que os gostos
pessoais envolvidos na solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;impactos-no-relacionamento-do-time:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Impactos no relacionamento do time.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É fato que quando existe uma discussão entre dois evangelistas de tecnologias
concorrentes o clima costuma não se manter em uma estrutura de diálogo. Os
ânimos se exaltam quando alguém percebe que, por algum motivo, o outro está
vencendo a disputa ou que seus argumentos não serão suficientes para convencer
a maior parte da equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O time fica dividido e o relacionamento entre as pessoas fica abalado. Na melhor
das hipóteses, o lado mais fraco ficará inibido em argumentar em um outro
momento ou ficará desestimulado em participar ativamente de definições futuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;olhos-fechados-para-o-novo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Olhos fechados para o novo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as discussões são sobre &lt;strong&gt;novas&lt;/strong&gt; tecnologias, na verdade, diversas
vezes a discussão ocorre envolvendo tecnologias já estabelecidas que já
adquiriram adeptos fortes. Isso só corrobora com a visão de que estas discussões
não geram um resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo de tecnologia possui cada vez mais novas tecnologias e frameworks
nascendo e morrendo em todas as linguagens de programação. Cada uma tentando
resolver um problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é dificil entender que fixar a visão sobre a perspectiva técnica não vai
fomentar que as pessoas procurem por novas soluções para resolver os requisitos
do cliente e da solução.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O progresso é impossível sem mudança; e aqueles que não conseguem mudar as
suas mentes não conseguem mudar nada.
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;George Bernard Shaw&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;débito-técnico-antes-do-começo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Débito técnico antes do começo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se o vencedor ganhar pela melhor argumentação sobre a superioridade técnica de
sua tecnologia sem olhar o que se espera da solução é fácil perceber que o
desenvolvimento vai iniciar já com débitos técnicos referentes à solução e é
ainda mais crítico quando percebemos que uma escolha equivocada no início vai
gerar grandes retrabalhos ou ainda inviabilizar a entrega de valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ter uma opnião sobre uma tecnologia é algo de extrema importância para todo
profissional envolvido com o desenvolvimento de soluções mas, tão importante
quanto, é entender que os conceitos ágeis também se aplicam nesse momento e que
ter a mente aberta ao diferente é essencial para entregar software com
qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns líderes escolhem o caminho mais fácil tentando contratar um time inteiro
com a mesma &amp;ldquo;base&amp;rdquo; técnica. Se esse for o único ponto de apoio para a seleção do
time vai existir muito mais trabalho para implantar uma cultura ágil do que o
contrário (contratar um pensamento ágil e permitir que os bons técnicos evoluam
em novas tecnologias). Mas isso é assunto para outro post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quem-ganha-a-guerra:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;Quem ganha a guerra?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como sempre…  &lt;strong&gt;NINGUÉM&lt;/strong&gt;. Mas tenho certeza que existe um maior perdedor:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;span-nbsp-nbsp-nbsp-nbsp-span-o-cliente:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d&#34;&gt;&lt;span&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;O cliente!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lembre-se que:&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Não existe panacéia tecnológica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Benefícios de Hackatons e DoJos internos</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackatons-dojos-internos/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160312-beneficios-de-hackatons-dojos-internos/</guid>
      <description>
        <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/hackathon.png" alt="hackathon.png" />
        

&lt;p&gt;Grandes empresas executam DoJos ou Hackatons sobre desenvolvimento para
identificar equipes e profissionais de alto nível para oferecer uma nova
oportunidade de participar de algo maior. Muitas vezes, a mesma empresa ignora
os benefícios de manter eventos como esse dentro da corporação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagar-as-promessas-de-eleição:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Pagar as promessas de eleição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando o objetivo dos eventos externos é alcançado, a empresa consegue contratar
ótimos profissionais e agregar valor com novas tecnologias. No entanto, quando
esses profissionais passam a fazer parte do dia a dia da corporação, percebem
que a diversão do evento não faz parte das atividades e que aquilo era apenas
uma promessa de eleição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executar eventos internamente demonstra consistência e continuidade nos valores
e que a empresa não apenas quer apenas &lt;strong&gt;parecer&lt;/strong&gt; cool, como isso é parte
integrante da cultura organizacional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reconhecimento-do-conhecimento:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Reconhecimento do conhecimento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Colocar as melhores mentes técnicas para liderar reuniões como essa é parte do
reconhecimento por sua evolução e conhecimento. As premiações de hackatons,
apesar de serem muitas vezes simbólicas, demonstram o quanto a empresa dá valor
ao conhecimento técnico e que a instituição entende o setor de desenvolvimento
de software como algo importante para o futuro e não apenas um commodity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivação-para-inovação:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Motivação para inovação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O cotidiano das pessoas dentro das empresas é algo cheio de responsabilidades e
dificilmente sobra tempo para inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos como hackatons separam tempo para que os funcionários possam pensar
&lt;em&gt;fora da caixa&lt;/em&gt;, exercitar soluções diferentes para os mesmos problemas, criar
algo novo com conhecimento do todo e discutir sobre o que é mais produtivo para
a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento se torna um investimento em soluções mais rápidas no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diversão-produtiva:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Diversão produtiva&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lógico que estes eventos tem como um dos pilares o divertimento. Mas ao final,
algo de concreto é apresentado e possivelmente poderá ser aproveitado como o
início de um novo produto ou, com poucas adaptações, um novo recurso pronto para
ser disponibilizado para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;juntos-somos-mais:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;Juntos somos mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Compartilhar um tempo divertido com pessoas com objetivos parecidos vai trazer
uma integração maior entre times e melhorar o clima organizacional. Não será
difícil perceber que as principais mudanças de comportamento das pessoas vão
ocorrer após estes eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventos devem, inclusive, promover a integração entre pessoas de times
ferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-prática-leva-a-perfeição:0670e567b2ec9cb0c76c43bd01129691&#34;&gt;A prática leva a perfeição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por último e não menos importante, a manutenção de eventos como DoJos de
programação faz com que o compartilhamento do conhecimento gere a evolução do
padrão de desenvolvimento em conjunto com todos, uma consciência corporativa da
qualidade do código e boas praticas de desenvolvimento e, por consequência, o
aumento da qualidade dos projetos entregues.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
