<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Software on Juliano Marcon</title>
    <link>https://jmarcon.github.io/categories/software/</link>
    <description>RSS in Software on Juliano Marcon</description>
    <generator>Juliano Marcon</generator>
    <language>pt-br</language>
    <managingEditor>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</managingEditor>
    <webMaster>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</webMaster>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 17:48:35 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jmarcon.github.io/categories/software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Sobre TDD e Refactoring</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160420-sobre-refactoring/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 17:48:35 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160420-sobre-refactoring/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/tdd.jpg" alt="tdd.jpg" />
          

<p>A preocupação diária com a qualidade dos código construídos nas empresas que desenvolvem software, próprios ou para terceiros, estão fomentando a prática de técnicas como o TDD.</p>

<p>Os times tem espaço para aprender e aplicar essa técnica? Será que as empresas realmente sabem o que significa isso?</p>

<h3 id="o-que-é-tdd:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">O que é TDD?</h3>

<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development">Test Driven Development (TDD)</a>, ou em tradução livre, Desenvolvimento Orientado a Testes é uma metodologia com foco em converter as necessidades de negócios em testes computacionais para, em seguida, escrever um trecho de código que passe no teste e, finalmente, executar o Refactoring dos programas.</p>

<p>Busca-se um código de qualidade, funcionando e testado, através da repetição contínua do ciclo apresentado acima.</p>

<h3 id="o-que-é-refactoring:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">O que é Refactoring?</h3>

<p>É a prática de reescrever códigos sem alterar sua funcionalidade evoluindo suas características não funcionais. Executar de forma contínua pequenos procedimentos de refactoring produz uma reestruturação significativa no projeto.</p>

<p><img src="/images/post/qualidade.png" alt="Qualidade" style="max-width:200px; float:left; margin:10px;" /></p>

<p>O passo de Refactoring é o que garante a qualidade e performance do código escrito e, portanto, o procedimento mais impactado pelo triângulo da qualidade.</p>

<p>Durante o levantamento de projetos e seu planejamento, as principais informações que são avaliadas pelos stakeholders são os lados desse triângulo, e tentam ao máximo reduzir o custo e o tempo sempre tentando incluir o máximo de escopo.</p>

<p>Mesmo que a grande maioria dos gestores de projeto conheça essa tríplice, quando se trata de software, a espectativa deles é que a qualidade seja garantida pela equipe de desenvolvimento. Desta formar, a qualidade é a primeira que sofre impactos quando o cronograma precisa ser reduzido sem perder as funcionalidades pedidas pelo cliente.</p>

<p>Isso seria um comportamento aceitável em circunstâncias onde exista flexibilidade para rever o código posteriormente. Mas&hellip; Projetos devem ter começo e fim. A solução seria criar um novo projeto para resolver as falhas futuras, mas é difícil defender o lucro em um projeto assim. Tento apresentar uma sugestão para lidar com essa situação em <a href="https://jmarcon.github.io/post/20160424-o-debito-tecnico-das-empresas-projetizadas/">outro artigo</a>.</p>

<p>Ao final, considerado entregue, um produto sai da fila de prioridades da empresa e novos projetos começam a ser estudados.</p>

<h3 id="como-manter-a-qualidade:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">Como manter a qualidade?</h3>

<p>A janela da situação do projeto continuará sendo um cronograma, mas não apenas é possível apresentar as necessidades e os benefícios de investir na qualidade durante o desenvolvimento, como é simples demonstrar o valor agregado nessas ações.</p>

<h5 id="qualidade-faz-parte-do-escopo:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">Qualidade faz parte do escopo:</h5>

<p>Apesar de improvável, o levantamento inicial deveria considerar os requisitos não funcionais como parte do escopo e o tempo de refactoring necessário para garantir a qualidade do código.</p>

<p>Esses tempo deve ser defendido no projeto como risco operacional futuro e dependências para a continuidade do negócio.</p>

<p>Em times ágeis, a participação de um arquiteto e o auto aprendizado do time causa um senso de responsabilidade pelo produto que força as pessoas a considerar o refactoring no momento da definição do escopo das atividades.</p>

<h5 id="equipes-de-qualidade-que-entendem-do-código:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">Equipes de qualidade que entendem do código:</h5>

<p>Definir uma equipe de revisão de código constante e responsável pela arquitetura e requisitos não funcionais de cada projeto.</p>

<p>Essas equipes poderiam ser divididas por linha de negócios ou produto e deveriam não apenas fomentar os refactorings antes da entrega das funcionaldiades mas também acompanhar o desenvolvimento de perto.</p>

<p>É uma prática comum para escalar os times ágeis ter um time de arquitetura responsável por um conjunto de produtos e funcionalidades apoiando os times de desenvolvimento.</p>

<h5 id="definir-o-que-testar:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">Definir o que testar:</h5>

<p>Ter absolutamente tudo com testes é algo muito caro e, provavelmente, o custo envolvido supera os benefícios.</p>

<p>Um código 100% testado pode parecer um sonho para muitos desenvolvedores e entusiastas do TDD, mas é fato que para ter esse nível de qualidade, muito tempo e dinheiro devem ser investidos.</p>

<p>É preciso ponderar se os testes estão realmente agregando valor para a empresa, pois pode ocorrer que o custo de manutenção do teste supere os custos de manutenção do código.</p>

<p>Definir uma porcentagem de cobertura dos testes pode ajudar flexibilizar o esforço, mas isso pode impactar como as pessoas escrevem os testes e os desenvolvedores podem acabar focando em escrever os testes mais simples e deixar as rotinas mais complexas descobertas. Isso é o oposto de agregar valor.</p>

<p>Portanto, neste caso, o time deve ser guiado e evoluir para conseguir criar uma consciência comum sobre a relevância do teste, a visão da equipe de negócios sobre a funcionalidade e a percepção dos programas que possuem dependências de outros trechos de código e que podem ser impactados facilmente por alterações futuras.</p>

<h5 id="acompanhe:c4ad02df1cdf47bd76798d9b4f65673e">Acompanhe:</h5>

<p>Use algumas métricas para acompanhar a evolução da qualidade de seu código, como a quantidade de defeitos encontrados após a entrega, a melhora da velocidade da aplicação ou a diminuição das reclamações dos clientes.</p>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>É tudo JavaScript</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160416-e-tudo-javascript/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/meanjs.png" alt="meanjs.png" />
          

<p>Vejo que atualmente muito se fala sobre MEAN Stack. Em resumo é uma pilha de tecnologias para desenvolvimento web baseada em JavaScript. Não pretendo discutir se a linguagem é a melhor. Vou apresentar as vantagens e desvantagens de basear todo o ambiente em uma única linguagem.</p>

<p>Se seu foco é aprender sobre o MEAN, pode encontrar informações agrupadas em
<a href="http://www.mean.io">MEAN.IO</a> ou em <a href="https://www.meanjs.org">MEAN.JS</a>. Mas sugiro
que foque primeiro nas tecnologias em separado:</p>

<ul>
<li><a href="https://www.mongodb.org"><strong>M</strong>ongo</a></li>
<li><a href="http://www.expressjs.com"><strong>E</strong>xpress</a></li>
<li><a href="https://www.angularjs.org"><strong>A</strong>ngular</a></li>
<li><a href="https://www.nodejs.org"><strong>N</strong>ode</a></li>
</ul>

<p>Se sua situação atual está um passo antes, ou seja, decidindo SE vai utilizar
esse conjunto de recursos vou levantar alguns pontos que podem ser de seu interesse
para apoiar sua escolha.</p>

<h3 id="vantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Vantagens</h3>

<h4 id="a-linguagem-é-sempre-a-mesma:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">A linguagem é sempre a mesma</h4>

<p>Ter um ambiente onde todos os sistemas falam a mesma língua ajuda as pessoas
a conseguirem discutir livremente sobre o que pode estar ocorrendo ou como criar um programa da melhor forma possível.</p>

<p>A análise da qualidade do código pode ser simplificada, programadores podem fazer
o <strong>code review</strong> de outros mais facilmente. Dessa forma, mais e mais pessoas terão a capacidade de avaliar se o que está sendo produzido é feito da melhor forma.</p>

<h4 id="curva-de-aprendizagem:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Curva de aprendizagem</h4>

<p>A curva de aprendizagem entre os sistemas e tecnologias envolvidos é reduzida e as pessoas podem
evoluir mais rapidamente no conhecimento do código gerado e aumentar a produtividade.</p>

<p>A comunidade pode apoiar facilmente os novos profissionais e uma maior quantidade
de cursos e treinamentos estarão disponíveis para apoiar a evolução de um time em
formação.</p>

<h4 id="a-linguagem-é-bem-difundida:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">A linguagem é bem difundida</h4>

<p>Se existe tecnologia em diversos meios com a mesma linguagem, é bem provável que
exista um maior numero de pessoas que a conheçam bem. Isso é um aliado forte no
momento de montar um time de desenvolvedores.</p>

<p>Contratar novos profissionais, quando o produto evoluir e crescer, pode ser um
desafio. Saber que a tecnologia é amplamente conhecida facilita para as equipes
de recrutamento captar pessoas para o time em crescimento.</p>

<h4 id="existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Existe muita coisa pronta</h4>

<p>Com a mesma linguagem, a quantidade de módulos e códigos prontos disponíveis nos
repositórios na internet aumenta significativamente a cada dia. Isso pode significar
um aumento de produtividade para iniciar seu projeto e mais velocidade nas entregas.</p>

<p>O uso de repositórios como o <a href="https://www.npmjs.com">NPM</a> torna simples utilizar novos
módulos nas aplicações.</p>

<div class="row">
  <div class="col-xs-2"></div>
  <div class="col-xs-8 text-center">
    <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/js_back_front_joke.jpg" alt="Tudo javascript"
    class="img-responsive"
    style="width:100%; max-width:400px">
  </div>
  <div class="col-xs-2"></div>
</div>

<h3 id="desvantagens:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Desvantagens</h3>

<h4 id="a-linguagem-é-sempre-a-mesma-1:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">A linguagem é sempre a mesma</h4>

<p>Você deve estar se perguntando: &ldquo;Mas isso não é uma vantagem?&rdquo;. Nesse caso, existem dois
lados da moeda. A falsa visão de que, por ser a mesma linguagem, a tecnologia é a mesma
pode causar um risco aos projetos.</p>

<p>Afinal, um programador de aplicação &ldquo;front-end&rdquo; tem um foco de pensamento e raciocínio
diferente do programador de &ldquo;back-end&rdquo; que tem um foco diferente de como armazenar
informações e deveria ter apoio de conhecedores do banco de dados escolhido.</p>

<h4 id="a-linguagem-é-bem-difundida-e-existe-muita-coisa-pronta:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">A linguagem é bem difundida e existe muita coisa pronta</h4>

<p>Agrupei essas duas vantagens para apresentar o risco que ambas podem gerar em um
projeto novo.</p>

<p>A facilidade de encontrar conhecimento e módulos prontos gera o risco de contratar
pessoas que apenas sabem utilizar os recursos prontos e não tem conhecimento para
desenvolver a solução da melhor forma.</p>

<p>Alguns profissionais criam aplicações &ldquo;do zero&rdquo;, sem que eles escrevam realmente
uma linha de código voltada para o produto, possuem mais de 3500 arquivos.</p>

<p>Ao invés de discorrer sobre o tema de forma aprofundada (pois sei que esse assunto
é polêmico), segue duas referências interessantes para estudo que podem exemplificar
bem como isso pode estar afetando a comunidade.</p>

<ul>
<li><a href="http://www.haneycodes.net/npm-left-pad-have-we-forgotten-how-to-program/">NPM : Have we forgotten how to program?</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/kA4-b7hvWhg">Why Code in Node.js often gets Rejected by SoundCloud</a></li>
</ul>

<h4 id="dependência:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Dependência</h4>

<p>A escolha de uma pilha baseada na mesma linguagem normalmente inclui a utilização
de frameworks. Isso é natural, o MEAN é um caso desses, pois utiliza o Express.</p>

<p>Os envolvidos no desenvolvimento do projeto acabam por ficar dependentes do uso
de determinados recursos e acabam restringindo o uso da tecnologia como um todo.
Muitas vezes estas restrições são agravadas quando novas versões do framework são
lançadas e a aplicação precisa de refactorings para utilizar o que é novo.</p>

<p>A dependência pode ficar ainda mais evidente quando um framework para de ser
desenvolvido e as aplicações continuam a ser utilizadas. Mudanças futuras terão um
débito técnico que nunca poderão pagar sem reescrever todo o código.</p>

<h5 id="é-muita-coisa-para-um-único-profissional:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">É muita coisa para um único profissional</h5>

<div class="row">
  <div class="col-xs-2"></div>
  <div class="col-xs-8 text-center">
    <img src="https://jmarcon.github.io/images/post/MEAN-Stack-Expertise.jpg" alt="Não é pouca coisa"
    class="img-responsive"
    style="width:100%; max-width:400px">
  </div>
  <div class="col-xs-2"></div>
</div>

<h2 id="conclusão:dcbb73ac5f26f3360a06acfd8695c880">Conclusão</h2>

<p>Considerando os pontos acima, acredito que utilizar recursos como o MEAN é vantajoso
principalmente para profissionais ou empresas que pretendem provar um conceito, e que, após um resultado positivo, se preparem para mitigar os riscos e construir, não apenas
uma aplicação escalável, mas formas de mitigar os riscos gerados por essa escolha
dentro de seus ambientes.</p>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 3 : Criando uma API Simples</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160322-node-e-cassandra-parte3-criando-uma-api-simples/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 17:19:31 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160322-node-e-cassandra-parte3-criando-uma-api-simples/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/nodejs.jpg" alt="nodejs.jpg" />
          <p>Este é o terceiro e último de três posts sobre como criar uma API utilizando o
<a href="https://nodejs.org">NodeJS</a> e o <a href="https://cassandra.apache.org">Apache Cassandra</a>.</p>

<p>Nos posts anteriores deixamos o ambiente parcialmente preparado e criamos a
base de dados que usaremos no cassandra.</p>

<p>Então vamos criar a aplicação dentro da pasta</p>

<blockquote>
<p><strong>cassandra_node &gt; node &gt; api</strong></p>
</blockquote>

<p>Vamos criar nosso arquivo <strong>package.json</strong> que definirá nossa aplicação e suas
dependências com o seguinte conteúdo.</p>

<pre><code class="language-javascript">{
  &quot;name&quot; : &quot;node-api-demo&quot;,
  &quot;main&quot; : &quot;server.js&quot;,
  &quot;dependencies&quot; : {
    &quot;express&quot; : &quot;~4.9.0&quot;,
    &quot;body-parser&quot; : &quot;~1.8.1&quot;,
    &quot;async&quot; : &quot;1.5.2&quot;,
    &quot;cassandra-driver&quot; : &quot;~3.0.1&quot;
  }
}
</code></pre>

<p>Inicie um arquivo <strong>server.js</strong> e insira o conteúdo abaixo:</p>

<pre><code class="language-javascript">var cassandra  = require('cassandra-driver');
var express    = require('express');
var app        = express();
var bodyParser = require('body-parser');

// Configurar o App para usar o body-parser
app.use(bodyParser.urlencoded({ extended: true }));
app.use(bodyParser.json());

// Definindo a porta padrão (Lembre do docker-compose.yml)
var port = process.env.PORT || 3000;

// Criando nosso cliente de conexão.
var client = new cassandra.Client({
  contactPoints: ['192.168.99.100'],
  keyspace: 'demo'
});

// Conectando no banco de dados
client.connect(function(err) {
  console.log(err);
});


// Definindo a rotas para nossa API
var router = express.Router();

router.get('/', function(req, res) {
  res.json({ message: 'Wohooo!!! Bem vindo a nossa API' });
});

router.post('/login', function(req, res) {
  var email = req.body.email;
  var pass = req.body.password;

  client.execute(
    &quot;SELECT email, password FROM users &quot; +
    &quot;WHERE email = '&quot; + email + &quot;'&quot;,
    function(err, result) {
      if (err)
        res.send(err);

      var user = result.rows[0];
      if (user == null) {
        res.json({ message: 'Usuário ou senha inválidos ' });
      }
      else if (user.password != pass) {
        //Se tentar executar um WHERE diretamente no Cassandra ele apresentará
        //um erro. Não criamos um índice para a coluna password.
        res.json({ message: 'Usuário ou senha inválidos ' });
      }
      else {
        res.json({ message: user.email });
      }
    });
});

router.post('/register', function(req, res) {
  var email = req.body.email;
  var pass = req.body.password;
  var params = [email, pass];

  client.execute(
    &quot;INSERT INTO users (email, password) values (?, ?)&quot;, params, function(err) {
      if (err)
        res.send(err);

      res.json({ message: &quot;Cadastrado com sucesso!&quot; });
    }
  );
});

router.get('/first', function(req, res) {
  client.execute(
    &quot;SELECT email, password FROM users LIMIT 1&quot;,
    function(err, result) {
      if (err)
        res.send(err);

      var user = result.rows[0];
      if (user == null) {
        res.json({ message: 'Nenhum encontrado ' });
      } else {
        res.json({ message: user.email });
      }
    });
});

//Registrar nossas rotas com um prefixo api
app.use('/api', router);


//Iniciando o servidor
app.listen(port);

console.log('A Mágica acontece na porta ' + port);

</code></pre>

<p>Para que a aplicação node seja iniciada, vamos criar o arquivo <strong>start.sh</strong> na pasta
api (junto com o <em>server.js</em>) com o conteúdo abaixo:</p>

<pre><code class="language-bash">#!\bin\bash

#Instalar as dependências
npm install

#Iniciar a aplicação pelo packages.json
npm start
</code></pre>

<p>Assim, vamos iniciar também nossa maquina docker com o comando:</p>

<pre><code class="language-bash">docker-compose up -d nodejs
</code></pre>

<p>Utilize um utilitário como o <a href="https://www.getpostman.com/">Postman</a> ou o
<a href="http://www.telerik.com/fiddler">Fiddler</a> para fazer chamadas na sua API nos
endereços:</p>

<ul>
<li><a href="http://192.168.99.100:3000/api/">http://192.168.99.100:3000/api/</a> (GET)</li>
<li><a href="http://192.168.99.100:3000/api/first">http://192.168.99.100:3000/api/first</a> (GET)</li>
<li><a href="http://192.168.99.100:3000/api/register">http://192.168.99.100:3000/api/register</a> (POST)</li>
<li><a href="http://192.168.99.100:3000/api/login">http://192.168.99.100:3000/api/login</a> (POST)</li>
</ul>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 2 : O mínimo do cassandra</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160321-node-e-cassandra-parte2-o-minimo-do-cassandra/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 17:19:15 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160321-node-e-cassandra-parte2-o-minimo-do-cassandra/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/cassandra.png" alt="cassandra.png" />
          <p>Este é o segundo de três posts sobre como criar uma API utilizando o
<a href="https://nodejs.org">NodeJS</a> e o <a href="https://cassandra.apache.org">Apache Cassandra</a>.</p>

<p>Não vou discutir qual é o banco mais indicado para seu projeto, deixo aqui alguns
benchmarks encontrados na internet para que você possa tomar a decisão.</p>

<ul>
<li><a href="http://www.planetcassandra.org/nosql-performance-benchmarks/">Planet Cassandra</a></li>
<li><a href="https://www.mongodb.com/blog/post/high-performance-benchmarking-mongodb-and-nosql-systems">MongoDB</a></li>
<li><a href="https://jaxenter.com/evaluating-nosql-performance-which-database-is-right-for-your-data-107481.html">JaxEnter</a></li>
</ul>

<p>Neste momento, vamos preparar nossa base para receber os dados de nossa API. Para
nosso exemplo apenas armazenaremos dados simples de email e senha. Apenas focado
em uma autenticação simples.</p>

<p>Com o Docker do Cassandra rodando como descrito no
<a href="https://jmarcon.github.io/post/20160320-node-e-cassandra-parte1-ambiente/">artigo anterior</a>, vamos agora nos conectar
na base de dados.</p>

<p>Se você criou as pastas como indicado, vamos iniciar o prompt do cassandra em uma
maquina docker temporária, execute o comando abaixo:</p>

<pre><code class="language-bash">docker run -it --link cassandranode_cassandra_1:cassandra --rm cassandra sh -c 'exec cqlsh &quot;$CASSANDRA_PORT_9042_TCP_ADDR&quot;'
</code></pre>

<p>O termo  <strong>cassandranode_cassandra_1</strong> encontrado no comando acima se refere
ao nome do Docker que esta rodando o cassandra no Kitematic.</p>

<p>Desta forma, deve ver o prompt do cassandra rodando no terminal:</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh&gt;
</code></pre>

<p>A primeira coisa que faremos é criar o Keyspace. O Keyspace do cassandra é como
se fosse o Schema do banco de dados. É nesse espaço que criaremos nossa tabela
depois.</p>

<p>Vamos criar o Keyspace:</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh&gt; CREATE KEYSPACE demo
   ... WITH REPLICATION = {
   ... 'class' : 'SimpleStrategy',
   ... 'replication_factor' : 1
   ... };
</code></pre>

<p>Os parâmetros passados para replicação não serão tratados aqui.</p>

<p>Verifique se o Keyspace foi criado:</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh&gt; DESC KEYSPACES;

demo   system_schema   system_auth   ...
</code></pre>

<p>Defina o Keyspace que vamos trabalhar agora.</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh&gt; USE demo;
</code></pre>

<p>E crie nossa tabela</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh:demo&gt; CREATE TABLE users (
        ... email text,
        ... password text,
        ... PRIMARY KEY (email)
        ... );
</code></pre>

<p>Criamos nossa tabela, para ver que tudo esta no banco execute o comando:</p>

<pre><code class="language-bash">cqlsh:demo&gt; DESC SCHEMA;
</code></pre>

<p>Desta forma deixamos nosso banco pronto para nosso exemplo de API em NodeJS
que será finalizado no próximo artigo.</p>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node e Cassandra - Parte 1 : Ambiente</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160320-node-e-cassandra-parte1-ambiente/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 17:19:02 -0500</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160320-node-e-cassandra-parte1-ambiente/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/docker.png" alt="docker.png" />
          

<p>Este é o primeiro de três posts sobre como criar uma API utilizando o
<a href="https://nodejs.org">NodeJS</a> e o <a href="https://cassandra.apache.org">Apache Cassandra</a>.</p>

<p>Vejo uma grande parte dos textos falando sobre a dupla de NodeJS com o
<a href="https://www.mongodb.org">MongoDB</a>. Mas o Cassandra pode ser uma alternativa para
alguns tipos de aplicações que demandam outros níveis de acessos de escrita e
leitura.</p>

<h3 id="instalando-o-ambiente:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Instalando o ambiente.</h3>

<p>Primeiro, estou utilizando o OSX mas, provavelmente, você terá pouco trabalho
para adaptar o que vamos ter aqui para outros sistemas.</p>

<p>Para abstrair um pouco vamos utilizar o <a href="http://www.docker.com">Docker</a> e deixar
um pouco mais automático com o recurso &ldquo;docker-compose&rdquo;.</p>

<p>No OSX e no Windows, o pessoal do Docker adquiriu o
<a href="https://www.kitematic.com">Kitematic</a> que após instalado vai lhe fornecer
todos os requisitos necessários para criar nosso ambiente.</p>

<h4 id="preparando-os-arquivos:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Preparando os arquivos</h4>

<p>Vamos começar simplesmente criando uma arvore de diretórios que vai nos apoiar
nesse projeto.</p>

<p>Crie a seguinte estrutura na sua maquina:</p>

<pre><code class="language-javascript">[cassandra_docker]
  [cassandra]
  [node]
    [api]
</code></pre>

<h4 id="criando-a-maquina-do-cassandra:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Criando a maquina do Cassandra</h4>

<p>Dentro da pasta do cassandra vamos criar o arquivo de nome <strong>Dockerfile</strong> que vai
informar ao docker como criar a maquina.</p>

<pre><code class="language-ruby"># Partir do docker inicial do cassandra no DockerHub
FROM cassandra:latest
</code></pre>

<p>Bem simples!</p>

<h4 id="criando-a-maquina-do-nodejs:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Criando a maquina do NodeJS</h4>

<p>Dentro da pasta node crie mais um arquivo com o node de <strong>Dockerfile</strong> para
configurar o docker que vai rodar o node.</p>

<pre><code class="language-ruby"># Partir do docker inicial do node do DockerHub
FROM node:latest

# Criar a pasta onde a aplicação vai rodar
RUN mkdir /api

# Definir a pasta criada como a pasta de trabalho
WORKDIR /api

# Executar a instalação das dependecias
ENTRYPOINT [&quot;/bin/bash&quot;, &quot;start.sh&quot;]
</code></pre>

<p>Os arquivos da aplicação serão criados durante o ultimo POST desta série. Mas vamos
deixar algo preparado aqui.</p>

<h4 id="configurando-a-composição:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Configurando a composição</h4>

<p>Crie na pasta raiz (cassandra_docker) um arquivo com o nome &ldquo;docker-compose.yml&rdquo;
que vai receber a configuração detalhada de como o dockers vão ser criados e
como eles vão se conectar.</p>

<pre><code class="language-ruby">cassandra:
  build: ./cassandra
  expose:
    - &quot;27017&quot;
  ports:
  - &quot;7199:7199&quot;
  - &quot;7000:7000&quot;
  - &quot;7001:7001&quot;
  - &quot;9160:9160&quot;
  - &quot;9042:9042&quot;

nodejs:
  build: ./node
  volumes:
    - &quot;./node/api:/api&quot;
  expose:
    - &quot;3000&quot;
  ports:
    - &quot;3000:3000&quot;
  links:
    - &quot;cassandra:cassandra&quot;
</code></pre>

<h3 id="iniciando-as-maquinas:2d07405689eed99118c9470fa868ed61">Iniciando as maquinas</h3>

<p>Execute o comando abaixo e aguarde a maquina do cassandra subir:</p>

<pre><code class="language-bash">docker-compose up -d cassandra
</code></pre>

<p>É possível iniciar o Kitematic e ver as maquinas criadas. Apenas a maquina do
cassandra estará rodando e estará acessível pelo endereço 192.168.99.100:27017 se
quiser utilizar uma GUI para acessar o banco.</p>

<blockquote>
<p>O IP <strong><em>192.168.99.100</em></strong> é atribuído para a maquina virtual (virtualbox) criada como
docker-machine pelo Kitematic.</p>
</blockquote>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Guerra das linguagens</title>
      <link>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2016 15:42:00 -0300</pubDate>
      <author>contato@julianomarcon.com.br (Juliano Marcon)</author>
      <guid>https://jmarcon.github.io/post/20160316-a-guerra-das-linguagens/</guid>
      <description>
        <![CDATA[<img src="https://jmarcon.github.io/images/post/languages.png" alt="languages.png" />
          

<p>Praticamente todos os dias vejo pessoas se digladiando sobre qual linguagem
preferem, que a sua escolha é a melhor e que as outras são mais fracas. Todos
tem ótimos argumentos do motivo pelo qual a sua escolha seria a escolha mais
evidente para todos. Esse posicionamento forte tem vantagens e desvantagens
quando se trata de um time de desenvolvimento.</p>

<h3 id="vantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Vantagens</h3>

<h4 id="avaliação-de-pontos-fortes-e-fracos-de-cada-linguagem:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Avaliação de pontos fortes e fracos de cada linguagem</h4>

<p>É evidente que estas discussões podem e vão evidenciar os diferenciais que
cada linguagem possui. Evangelistas de cada tecnologia acabam por expor um
comparativo detalhado baseado em dados e benchmarks.</p>

<p>Isso permite ao time como um todo adquirir conhecimento extra sobre os temas.</p>

<blockquote>
<p>Falar é uma necessidade, escutar é uma arte
<div class="reference">Johann Goethe</div></p>
</blockquote>

<p><br/></p>

<h3 id="desvantagens:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Desvantagens</h3>

<h4 id="solução-em-segundo-plano:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Solução em segundo plano.</h4>

<p>Normalmente a explanação dos evangelistas não está direcionada a solucionar um
problema ou identificar se suas vantagens são parte dos requisitos da solução
que está sendo avaliada.</p>

<p>O time sempre tem que ter o foco de entregar um
software com qualidade, ou seja, a solução é mais importante que os gostos
pessoais envolvidos na solução.</p>

<p><br/></p>

<h4 id="impactos-no-relacionamento-do-time:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Impactos no relacionamento do time.</h4>

<p>É fato que quando existe uma discussão entre dois evangelistas de tecnologias
concorrentes o clima costuma não se manter em uma estrutura de diálogo. Os
ânimos se exaltam quando alguém percebe que, por algum motivo, o outro está
vencendo a disputa ou que seus argumentos não serão suficientes para convencer
a maior parte da equipe.</p>

<p>O time fica dividido e o relacionamento entre as pessoas fica abalado. Na melhor
das hipóteses, o lado mais fraco ficará inibido em argumentar em um outro
momento ou ficará desestimulado em participar ativamente de definições futuras.</p>

<p><br/></p>

<h4 id="olhos-fechados-para-o-novo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Olhos fechados para o novo.</h4>

<p>Nem sempre as discussões são sobre <strong>novas</strong> tecnologias, na verdade, diversas
vezes a discussão ocorre envolvendo tecnologias já estabelecidas que já
adquiriram adeptos fortes. Isso só corrobora com a visão de que estas discussões
não geram um resultado final.</p>

<p>O mundo de tecnologia possui cada vez mais novas tecnologias e frameworks
nascendo e morrendo em todas as linguagens de programação. Cada uma tentando
resolver um problema.</p>

<p>Não é difícil entender que fixar a visão sobre a perspectiva técnica não vai
fomentar que as pessoas procurem por novas soluções para resolver os requisitos
do cliente e da solução.</p>

<blockquote>
<p>O progresso é impossível sem mudança; e aqueles que não conseguem mudar as
suas mentes não conseguem mudar nada.
<div class="reference">George Bernard Shaw</div></p>
</blockquote>

<p><br/></p>

<h4 id="débito-técnico-antes-do-começo:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Débito técnico antes do começo.</h4>

<p>Se o vencedor ganhar pela melhor argumentação sobre a superioridade técnica de
sua tecnologia sem olhar o que se espera da solução é fácil perceber que o
desenvolvimento vai iniciar já com débitos técnicos referentes à solução e é
ainda mais crítico quando percebemos que uma escolha equivocada no início vai
gerar grandes re-trabalhos ou ainda inviabilizar a entrega de valor.</p>

<p><br/></p>

<h3 id="conclusão:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Conclusão</h3>

<p>Ter uma opinião sobre uma tecnologia é algo de extrema importância para todo
profissional envolvido com o desenvolvimento de soluções mas, tão importante
quanto, é entender que os conceitos ágeis também se aplicam nesse momento e que
ter a mente aberta ao diferente é essencial para entregar software com
qualidade.</p>

<p>Alguns líderes escolhem o caminho mais fácil tentando contratar um time inteiro
com a mesma &ldquo;base&rdquo; técnica. Se esse for o único ponto de apoio para a seleção do
time vai existir muito mais trabalho para implantar uma cultura ágil do que o
contrário (contratar um pensamento ágil e permitir que os bons técnicos evoluam
em novas tecnologias). Mas isso é assunto para outro post.</p>

<p><br/></p>

<h3 id="quem-ganha-a-guerra:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d">Quem ganha a guerra?</h3>

<p>Como sempre…  <strong>NINGUÉM</strong>. Mas tenho certeza que existe um maior perdedor:</p>

<h1 id="span-nbsp-nbsp-nbsp-nbsp-span-o-cliente:b111f52da7a87d8d81eee532336c896d"><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span> <strong>O cliente!</strong></h1>

<p><br/>
<br/></p>

<p><em>Lembre-se que:</em>  <strong>Não existe panacéia tecnológica.</strong></p>

        ]]>
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>